<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Book I, Question 12</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Book I, Question 12</title>
          <date when="2018-02-09"> 19, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-05-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      <div xml:id="include-list">
        
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="42-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q12">
        <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3495">Book I, Question 12</head>
        <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3498">
          <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3500">Concerning the text</head>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e92">
            <pb ed="#L" n="42-v"/>
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3509">Again it is asked</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d12c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 12, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. after the <name ref="#Lombard">Master</name> determined 
            about the generation of the Son and the procession of the Holy Spirit, 
            now he treats about each of them individually by comparison, 
            and he divides this into two parts
            because in the first place he inquires about the order of procession, 
            in the second place 
            he shows the difference between generation and spiration. 
            The second part begins at the beginning of distinction 13, 
            at  
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3526" source="http://scta.info/resource/pll1d13c1-d1e3477">after these things</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d13c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 13, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            etc.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1etia">
            The first part is divided into two 
            because in the first place he introduces the questions, 
            in the second place he puts responses to these.
            The second begins at 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3539" source="http://scta.info/resource/pll1d12c1-d1e3480">these things and questions of this type</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d12c1-d1e3480">Lombardus, I, d. 12, c. 1 [n. 2]</ref></bibl>
            </cit>.
            And this is divided into three 
            because in the first place 
            he shows that the Holy Spirit does not proceed 
            from the Father earlier than the Son, 
            in the second place 
            that he does not proceed more fully from one than the other, 
            in the third place 
            he explains the understanding of some authorities 
            in a different sense. 
            The second begins at 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3548" source="http://scta.info/resource/pll1d12c2-d1e3477">but now it should be treated</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d12c2-d1e3477">Lombardus, I, d. 12, c. 2 [n. 1]</ref></bibl>
            </cit>.
            The third begins at
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3557" source="http://scta.info/resource/pll1d12c2-d1e3480"><name ref="#Augustine">Augustine</name> nevertheless</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d12c2-d1e3480">Lombardus, I, d. 12, c. 2 [n. 2]</ref></bibl>
           </cit>.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e138">
            Then follows distinction 13
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3571">after this</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 13, c. 1, n. 1</bibl>
            </cit> 
            etc., 
            which is divided into two parts 
            because in the first place he shows in what mode 
            the Spirit is not able to be said to be begotten, 
            in the second place 
            in what sense it is not able to be said to be unbegotten. 
            The second begins at 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3580">now it should be considered</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d13c4-d1e3477">Lombardus, I, d. 13, c. 4, n. 1</ref></bibl>
            </cit>.
            The first part is divided in three 
            because in the first place he shows how to be generated does not suit the Holy Spirit,
            in the second place that to proceed applies to the Son, 
            in the third place that between generation and procession 
            there is a difference or distinction. 
            The second starts 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qcasass" source="http://scta.info/resource/pll1d13c2-d1e3477">But when the Holy Spirit</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d13c2-d1e3477">Lombardus, I, d. 13, c. 2, [n. 1]</ref></bibl>
            </cit>.
            But the third starts at 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3590">among the generation of the Son</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d13c3-d1e3477">Lombardus, I, d. 13, c. 3, n. 1</ref></bibl>
            </cit>. 
            The second principal part is divided into three 
            because in the first place he shows that 
            the Holy Spirit ought not to be called begotten, 
            in the second place from the words of 
            <name ref="#Jerome">Jerome</name> he makes an objection to the contrary,
            and in the third place he solves the argument of the objection. 
            The second begins at
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3607">nevertheless <name ref="#Jerome">Jerome</name></quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d13c4-d1e3526">Lombardus, I, d. 13, c. 4, n. 5</ref></bibl>
            </cit>. 
            And the third at 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3619">but as this</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d13c4-d1e3552">Lombardus, I, d. 13, c. 4, n. 7</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. 
            And this is the division of these distinctions, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3629">
          <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3631"><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3635">
            <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3637"><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e168">Utrum sit possibile Spiritum Sanctum esse productum et ipsum non esse genitum 
              nec ingenitum, utrum a Patre et Filio Spiritus Sanctus taliter procedat sic 
              quod ipsum nec ingenitum ne genitum fides concedat utrum Spiritus Sanctus a 
              Patre et Filio taliter producatur quod nec genitus nec ingenitus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-vdqdnp">Vere dicatur quod non 
              quia si Spiritus Sanctus non esset genitus, sequeretur quod viator tho?us[?] posset scire differentiam vel 
              distinctionem inter generationem et processionem. Consequentia est bona et falsitas consequentis patet per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> et 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3649"><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in litera huius distinctionis 13</ref> 
              dicentem: 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3656">inter generationem et processionem, dum hic vivimus, distinguere non <unclear>possumus <!-- dbcheck because edited lombard text has sufficimus --></unclear></quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d13c3-d1e3477">Lombard, I, d. 13, c. 3, n. 1</ref></bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e200">Secundo, productiones ad intra divinae sunt eiusdem rationis 
              et speciei, ergo sicut Filius per unam dicitur genitus ita Spiritus Sanctus per similem in specie potest dici genitus. 
              Patet consequentia quia identitas specifica productionum et producentium et terminorum productorum 
              arguit sufficienter identitatem denominationum seu proprietatum naturalium, alias staret quod 
              productio <name ref="#Sortes">Sortis</name> et <name ref="#Plato">Platonis</name> esset eiusdem speciei, et tamen unus esset eiusdem speciei et alius non. 
              Antecedens primum probatur quia termini seu personae per illas productiones productae non differunt specie, 
              sed solum numeraliter vel personaliter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e260">Tertio, Spiritus Sanctus est et non est genitus, ergo est ingenitus 
              ergo ingenitus. Patet consequentia, quia negativa infert unam affirmativam de praedicato negato et propositio de praedicato 
              <unclear>negato[?]</unclear> infert unam de praedicato infinito vel <unclear>infinitato</unclear>, ergo etc.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e268">In oppositum est <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3689"><name ref="#Lombard">Magister</name> 
              in hac distinctione 13</ref> et <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3694"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> primo <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo sexto.</ref>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3703">
            <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3705"><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e287">
              Prima conclusio: licet sit impossibile non distingui 
              productionem Filii a productione Spiritus Sancti, tamen de communi lege in vita praesenti nullus potest 
              cognoscere huius distinctionem ratione evidenti. Prima pars probatur, quia aliter possibile esset esse in divinis 
              quam nunc de facto sit si illae productiones non distinguerentur, sed hoc est impossibile, ergo. Impossibilitas 
              patet per superius dictam quia qualitercumque est ad intra taliter necesse est esse. Secunda pars patet per 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3711"><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in hac distinctione.</ref> Item per <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3716"><name ref="#Augustine">Augustinum</name> XIII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 13,</ref> dicentem quod 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3726">illam trinitatem in hac luce videbimus ubi nulla ratio erit.</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, XIII, c. 13, xxx</bibl>
              </cit> 
              Et confirmatur tota conclusio per <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3733"><name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name> libro primo capitulo 10,</ref>
              dicentem 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3740">quomodo est quaedam differentia generationis et processionis dicimus,</quote>
                <bibl>Damascenus, XXX</bibl>
                <!-- ending of quotation unclear here ?? -->
              </cit> 
              quis autem 
              est modus dre[?] nequaquam pro ista etiam consequentiae[?] sunt
              <cit>
                <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3750">
                  verba <name ref="#Lombard">Magistri</name> in textu.
                </ref>
                <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e343">Primum corollarium: quo 
              <pb ed="#L" n="43-r"/> 
              non sequitur evidenter Filius a solo Patre et Spiritus Sanctus ab utroque producitur, ergo generatio Filii 
              a processione Spiritus Sancti distinguitur. Patet quia unitas vel pluralitas producentium 
              non infert pluralitatem vel distinctionem productionum maxime ubi est unus modus a 
              gerendi[?], sicut est in proposito, sut dictum est supra.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e363">Secundum corollarium: quod eodem modo non sequitur producta 
              supposita distinctae plurificantur, ergo productiones earumdem aliquo modo <unclear>distinguitur <!-- check number agreement with subject --></unclear>. Patet 
              ex eodem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e377">Tertium <supplied>corollarium</supplied>: quod ex modo producendi distinctio talis non potest evidenter ostendi. Patet 
              quia si modus procedendi sufficiet, hoc esset, ideo quia Filius procedit quomodo natus et Spiritus Sanctus 
              quomodo datus, ut dicit <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3780"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 14.</ref> Sed ista ratio non ostendit cur 
              Spiritus Sanctus non procedit quomodo natus, ergo illa non sufficit, ex dictis posset inferri 
              quod aliquod est necesse esset quod nullus viator stante lege potest nosce. Patet de distinctione 
              productionum illarum personarum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3790">
            <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3792"><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e408">Secunda conclusio: quam repugnat distinctio specifica inter personas divinas 
              tam repugnat distinctio eadem inter productiones aeternas. Probatur quia utrobique repugnat, 
              ergo aequa repugnat. Patet consequentia quia repugnantia seu oppositio contradictionis non habet latitudinem 
              nec suscipit magis aut minus eodem modo sumpta. Antecedens probatur quia omnis distinctio specifica 
              arguit et infert diversitatem <unclear>negatur</unclear>. Sed talis repugnat in divina essentia, ergo distinctio specifica in 
              divinis personis vel productionibus non est ponenda. Secunda pars probatur quia productiones non 
              sunt distinctae nisi ratione distinctionis personarum vel quia terminantur ad distinctas personas sed personae 
              non specie sed solum numero distinguitur, ergo. Secundo, probatur conclusio quia supposita divina sunt eiusdem perfectionis 
              simpliciter ergo eiusdem speciei tenet consequentia quia sicut nullae duae species sunt eiusdem perfectionis sic etc 
              antecedens est catholicum. Tertio, confirmatur per 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3801"><name ref="#JohnDamascenus">Damscenum</name> libro III, capitulo sexto</ref> dicentem: 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3808">numero et non specie seu natura differre dicimus hypostases,</quote>
                <bibl>Damascenus, XXX</bibl>
              </cit> 
              igitur.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q12-pcsppd">Primum corollarium: sed supposita divina et productiones ad 
              intra non distinguitur specifice, tamen illa distingui numero conceditur catholice. Patet per dictam.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q12-scnssn">Secundum corollarium: non sequitur a per generationem producitur et <c>b</c> per generationem non produicitur ergo <c>a</c> ab 
              ipso <c>b</c> specifice distinguitur patet quia Filius et Spiritus Sanctus non distinguitur specifice et tamen Filius generatur 
              et Spiritus Sanctus non.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e489">
              Tertium corollarium: licet in divinis sint tria supposita numero distincta, tamen 
              non proprie dicuntur tria eiusdem speciei individua. Istud corollarium ponit
              <cit>
                <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3833">
                <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomas Argentis</name> 
                  libro primo distinctione</ref>
                <bibl>Thomas Argentis, XXX</bibl>
                <!-- possible quote below -->
              </cit> 
              dicentem non potest esse quia individuum importat alteritatem naturae non 
              autem suppositum.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3848">
            <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3850">
              <supplied>Tertia conclusio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e505">
              Tertia conclusio: sicut non stat Spiritum Sanctum esse Patrem aut Filium sic repugnat <unclear>s</unclear>
              Spiritum Sanctum esse genitum vel ingenitum. Probatur prima pars quia personae divinae necessario 
              distinguitur, ergo. Tenet consequentia et antecedens probatur, quia si non esset confusio personarum in divinis vel tantum esset 
              una utrumque est error et impossibile, ergo. Secunda, pars probatur quia esset genitum est esse Filium 
              et esse ingentium est esse patrem, ergo etc. Antecedens patet <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3861">in hac 13 distinctione</ref> ubi dicitur quod si Spiritus 
              Sanctus esset genitus duo Filii essent in divinis et si esset ingenitus duos patres in trinitate 
              poneremus ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e531">
              Primum corollarium: sicut cum naturali identitate stat personarum 
              alteritas ita cum trina personalitate stat productionem dualitas probatur quia 
              in divinis sunt tantum duae productiones scilicet generatio et processio.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e551">Secundum corollarium: sicut solus Pater 
              a nullo est productus sic solus Pater proprie dicitur ingenitus patet per dictam. Item per 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3873"><name ref="#JohnDamascenus">Damscenum</name> libro primo, capitulo nono</ref> dicentem 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3880">solus Pater est ingenitus solus Filius genitus solus Spiritus Sanctus processibilis 
                  seu procedens.</quote>
                <bibl>Damescenus, XXX, </bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e566">
              Tertium corollarium: licet Spiritus Sanctus possit dici ingenitus improprie et negative 
              <pb ed="#L" n="43-v"/> 
              non tamen debet dici ingenitus proprie et privative[?]. Prima pars patet quia Spiritus Sanctus non est genitus, ergo est ingenitus 
              exponendo negative ingenitus. Secunda patet per dictam, quia tunc persona Spiritus Sancti esset persona 
              Patris quod est impossibile, ex quibus omnibus sequitur pars conclusionis affirmativa.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e3895">
            <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e3897"><supplied>Responsiones et Obiectiones</supplied></head> 
            <p xml:id="pgb1q12-d1e577">Contra primam conclusionem arguitur primo 
              rationibus 
              <cit>
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3903">
                <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolini</name> contra <name ref="#Rimini">Gregorium</name> arguentis libro primo distinctione 10 usque ad 14</ref>
                <bibl>Hugolinus, XXX</bibl>
              </cit> 
              quia Filius est 
              ab uno Spiritus Sanctus a duobus ergo ex modo procedendi inter generationem et processionem potest distinctio haberi 
              sed <name ref="#Rimini">Magister Gregorius</name> dicit quod non sufficit, ideo <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> replicat contra ubi est productio verbi 
              non requiritur duplex producens vel productivum, ergo ratio distinctionis inter generationem et processionem 
              potest assignari. Antecedens patet quia unum producens sufficit.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e608">
              Secundo, ubi est generatio viventis personae, 
              ibi non possunt esse pluries generantes nisi alter illorum se haberet per modum materis, 
              sed hoc est impossibile in divinis, ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e617">Tertio, ubi est persona opus et se dicit si requiritur alia persona 
              sequitur vel quod non sit opus vel quod aliter producat quam dicendo, ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e623">Quarto, contra tertium corollarium quia, 
              licet Spiritus Sanctus sit notitia, non tamen processione est notitia, nec Filius est amor generatione, 
              ideo illae productiones sufficienter distinguitur ex eo quia Filius non est amore per generationem nec Spiritus 
              Sanctus habet quod sit notitia per spirationem
              <cit>
                <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3932">
                <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> libro primo, distinctione 10 et 11, articulo 4,
                </ref>
                <bibl>Hugolinus, I, d. 10 et 11, a. 4 <!-- ref to both 10 and 11 is unclear --></bibl>
              </cit> 
              vide ibi arguit contra <name ref="#Rimini">Gregorium</name>.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e647">
              Quinto, omnis perfecta operatio terminatur ad aliquem terminum productum, sed potest 
              ratione convinci quod in Deo est perfecta operatio intellectus et voluntatis, ergo potest convinci quod intelligere 
              divinum terminatur ad verbum et velle ad amorem, sed cum nihil producat se ipsum, sequitur 
              quod productum realiter differat a producente sed talis differentia non potest esse in essentia, 
              ergo in personis et earumdem processionibus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e659">
              Sexto, naturam creatam reperiri in pluribus suppositis 
              est perfectionis simpliciter in creatura, ergo est naturae divinae attribuendum. Consequentia tenet quia quidquid est perfectionis 
              in creatura debet Deo attribui.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e667">
              Contra secundam conclusionem, productio divinarum personarum est 
              secundum formas specie distinctas, ergo tales productiones specie <unclear>distinguitur <!-- distinguuntur might be better --></unclear>. Tenet consequentia quia illa distinctio est specifica 
              quae est secundum formas distinctas. Et antecedens patet quia relationes divinae sunt specie distinctae, scilicet paternitas, 
              filiatio, et passiva spiratio, et per tales distinguitur supposita divina, ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e677">
              Secundo, supposita divina 
              distinctis per ipsa non possunt dare aliam distinctionem quam illam quae ipsis competit secundum eorum formalem 
              rationem, sed paternitas et filiatio secundum earum formales rationes differunt specie, ergo illa quae faciunt 
              esse distincta distinguitur speciei.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e688">Tertio, contra corollaria, in tribus personis divinis non est maior bonitas 
              quam in una, ergo frustra ponitur tres, ergo hoc non est ponendum. Patet haec consequentia, quia <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e3967" ana="#aa-decaelo-18">Deus et natura 
              nihil faciunt frustra</quote> <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e3970">primo <title ref="#deCaelo">caeli</title></ref> et antecedens est catholicum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e704">Quarto, sicut se habet summe bonum 
              ad malitiam, sic summe unum ad multitudinem, sed repugnat in summe bono esse 
              malitiam, igitur in summe uno multitudinem. Ergo sicut repugnatur Deo peccatum vel peccabilitas, 
              sic personarum pluralitas.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e725">Quinto, omnis oppositio realis relativa exigit 
              suo <unclear>extrema</unclear> distinguitur realiter, vel oportet ergo ponere in divinis unam oppositionem relativam 
              vel duas. Si unam, sic duo erunt <unclear>extrema</unclear> tantum. Si duas, tunc quattuor <unclear>extrema</unclear>,  
              et per consequens quattuor personae quod non est dicendum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e737">Sexto, idem est Patrem se dicere[?] quod verbum generare 
              sed Filius et Spiritus Sanctus, ita perfecte se dicunt, sicut Pater se intelligunt, ergo vel 
              tria verba dicuntur vel nullum dicitur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e745"><unclear>Septimo</unclear> Pater amando Filium et Filius <unclear>reamando[?]</unclear> Patrem 
              producunt Spiritum Sanctum, sed Pater non minus amat Spiritum Sanctum quam Filium nec, minus <unclear>reamatur</unclear> 
              a Spiritu Sancto quam a Filio, ergo Pater et Spiritus Sanctus producunt alium Spiritum Sanctum vel 
              <pb ed="#L" n="44-r"/> 
              nulla persona producitur per amorem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e758">Contra tertiam conclusionem et corollaria, arguitur primo per <name ref="#Jerome">Ieromium</name> quem allegat 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4013"><name ref="Lombard">Magister</name> in distinctione</ref> enim dicens Spiritus Sanctus Pater non est, sed est ingenitus, tamen Pater non est quia Patris est, 
              ergo Spiritus Sanctus est ingenitus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e778">Contra primum corollarium: unicus est modus communicandi naturam, ut dicit 
              <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4021"><name ref="#Averroes">Commentator</name> VIII <title ref="#PhysicsCommentary">Physicorum</title>,</ref> 
              sed per quamlibet productionem adintra communicatur natura, ergo tantum er[?] una productio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e792">Tertio, inter generationem et processionem non est oppositio relativa, ergo nec distinctio. Consequentia tenet quia omnia 
              sunt idem, ubi non obviat relationis oppositio. Et antecedens probatur quia omne quod generatur procedit 
              quamvis non econverso, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e800">Ad primum, negatur assumptum universaliter quia verbum mentis nostrae secundum 
              esse procedit tam a mente quam ab obiecto. Secundo, dico quod supposito quod unum producens sit 
              sufficiens, si tamen sunt duo, non minus procedit verbum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e808">Ad secundum, posset negari antecedens 
              universaliter suppositum quia non quilibet modus generationis omnium viventium est notus nobis. Secundo dico 
              quod solum illa habet veritatem in his quae materialiter ad generationem producti concurrunt, et sic non est 
              de Patre et Filio respectu Spiritus Sancti quia aequaliter spirant Spiritum Sanctum. Tertio, ratio reducitur contra 
              facientem in nullam productione viventis ex <unclear>vivente</unclear> possunt esse pluries producentes 
              nisi unus sit, etc. Sed productio Spiritus Sancti est productio viventis ex vivente, 
              ergo Filius se habet loco matris[?]</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e841">Ad tertium, dicitur quod antecedens non habet maiorem veritatem de 
              dre[?] quam de diligere, constat enim quod Pater se diligendo est opus, et tamen requiritur Filius 
              qui se diligat ad productionem Spiritus Sancti.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e849">Secundo, dicitur quod una persona divina non proprie 
              requirit aliam prout hoc verbum sonat indigentiam et imperfectionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e856">Tertio, dico quod secundum eum 
              met, consequentia non valet ad productionem <c>b</c> requiruntur pluries personae, ergo neutra est opus 
              nam <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4054">distinctione 7a[?]</ref> dici hanc consequentiam non valere <c>a[?]</c> est tantae potentiae quod sufficit solus 
              producere <c>b</c> et <c>a</c> solus non potest producere creaturam <c>d</c>, igitur maior potentia requiritur ad producendum 
              <c>d</c> quam <c>b</c>.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e898">
              Ad quartum, dicitur quod ratio petit principium quia cum Spiritus Sanctus procedat 
              et eadem natura per processionem utrique aeque communicatur perfecte quare est quod una 
              productio non est alia dre[?] ergo quod Filius non sit amore per generationem, etc. est manifestare 
              idem per idem vel magis notum per minus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e908">Ad <unclear>aliud <!-- 5m --></unclear> diceret[?] adversarius 
              quod illud non habet veritatem in operationibus immanentibus sicut sunt velle et intelligere ad 
              intra unde <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4087">IX <title ref="#Metaphysics">Metaphysciae</title></ref> et <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4092">I <title ref="#Physics">Physicorum</title></ref> dicitur quod 
              <app>
                <lem>vel</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                  <add place="above-line">vel</add>
                </rdg>
              </app> 
              operationes immanentes nihil constituitur, 
              aliter aeque probaretur quod Spiritus Sanctus produceret adintra.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e933">
              Ad sextum, negatur antecedens quia 
              natura spiritualis non multiplicata in pluribus suppositis est perfectior quam ista materialia et corruptibilia[?] 
              quae multiplicatur per individua supposita.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e941">Ad primum contra secundam conclusionem, primo negatur antecedens quia, 
              sicut Pater non distinguitur specie a Filio, sic nec Filio a paternitate quia Filio et Filius sunt 
              idem. Secundo posset dici quod dato quod paternitas et filiatio 
              <app>
                <lem n="filiatio"/>
                <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                  <del rend="expunctuated">non</del>
                </rdg>
              </app> 
              distinguerentur specifice conside?te[?] 
              secundum se tamen ut constituunt divina supposita habent modum proprietatum individualium, 
              sed quia non dico personas constitui per illas proprietates, ideo sto in prima solutione 
              et dimitto secundam quam est <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomae de Argentis</name>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e964">Ad secundam, dicitur quod maior non habet veritatem de 
              his quae dant esse individuale et incommunicabile sicut hic, sed tenet de principiis 
              divinis quae distinctis per ipsam dant esse simpliciter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e973">Ad tertium, negatur consequentia quia illa bonitas 
              pluribus modis est ibi.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e979">Ad quartum, transeat maior sed cum ultra dicitur quod Deo vel 
              <pb ed="#L" n="44-v"/> 
              essentiae divinae quae sic est summe bona repugnat tam plurificari quam peccare dampnari 
              conceditur, sed tamen cum ipsius unitate stat bene personarum pluralitas.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e988">Ad quintum, dicitur quod in divinis 
              sunt tamtum duo relationes oppositae. Ex prima habemus
              <app>
                <lem n="habemus"/>
                <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                  <del>habere</del>
                </rdg>
              </app> 
              Patrem et Filium. Ex secunda Spiritum 
              Sanctum quia alterum extremorum duae relationis non constituit personam, scilicet spiratio activa 
              quae communis est Patri et Filio.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1002">
              Ad sextum dicitur quod, licet non possit ratio evidens assignari 
              seclusa fide quare dicere vel intelligere Filii non terminatur ad aliquem terminum productum, 
              tamen supposita fide potest dici quod dicere potest dupliciter sumi. Uno modo proprie prout idem est quod 
              verbum concipere, et sic sumit
              <cit>
                <ref xml:id="pg-b1q12-Rd1e4169">
                  <name ref="#Augustine">Augustinus</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>
                </ref>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, XXX</bibl>
                <!-- look for quote below below -->
              </cit> 
              cum dicit quod 
              non singulus in divinis sed Pater est dicens. Et sic conceditur illarum maior et negatur minor seu secunda pars antecedentis. Alio modo sumitur dicere 
              pro perfecte intelligere et sic debet intelligi minor, et tunc nota non sequitur conclusio quia medium mutatur. 
              Secundo posset dici quod non solum potest producit[?ere?] eo quod perfecte intelligit praecise sed eo quod 
              perfectum intelligere est in ipso patre cum inclusione respectus[?] necessario requisiti ad Filium 
              producendum qui respectus[?] est paternitas Filius autem et Spiritus Sanctus, licet intelligant, tamen illum 
              respectum[?] non habent, ideo non generant per intelligere, sed sic dicendo est solvere idem per idem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1038">Ad 
              septimum, dicitur sicut prius quod non sequitur licet 11[?n?] Spiritus Sanctus aeque perfecte diligat super Pater et Filius, 
              tamen non habet illud diligere cum respectu[?] requisito necessario ad producendum Spiritum Sanctum qui 
              est spiratio passiva activa quae opponitur spirationi passive quam Spiritus Sanctus habet vel est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1054">Ad primum contra tertiam conclusionem dicitur ad <name ref="#Jerome">Ieromium</name> quod ingenitum potest accipi tripliciter. Primo, pro illo qui 
              non habet in se generationem passive sumptam. Secundo, pro illo qui non habet huius generationem. Tertio, pro 
              illo qui non habet generationem nec est ab habente eam et cum hoc habet proprietatem oppositam tali 
              generationi passive. Primo modo Spiritus Sanctus dicitur ingenitus quia non genitus et secundum hunc modum loquitur 
              <name ref="#Jerome">Ieromus</name>. Secundo essentia divina dicitur ingentia. Tertio, modo solus Pater et isto modo loquitur conclusio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1080">Ad secundum dicitur 
              <name ref="#Averroes">Commentator</name> loquitur de communicatione naturae creatae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1094">Ad 3m dicitur primo quod 
              <app>
                <lem n="quod"/>
                <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                  <del rend="strikethrough">so</del>
                </rdg>
              </app> 
              ratio fundatur super falso. Primo, quia personae non solum relationibus oppositis distinguitur. Secundo, quia productiones divinae differunt 
              se ipsis et non tantum relationibus, ideo nihil concludit ratio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-d1e1112">Ad primam rationem in oppositum patet per 
              dictam in prima conclusione quia non sequitur quod possit viator scire, licet ita sit.</p> 
                
            <p xml:id="pgb1q12-asnsnc">Ad secundum 
              negatur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q12-atpecf">Ad tertium patet ex tertia conclusione et solutione rationum contra eam quia Spiritus Sanctus potest 
              dici ingenitus et improprie iuxta primum modum distinctionis ponente. Secundo posset negari illa consequentia 
              <mentioned>est non genitus, igitur ingenitus</mentioned> sicut non sequitur <mentioned>hoc est non iustum, ergo iniustum</mentioned> quia de 
                lapide. Antecedens est verum, et consequens falsum.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q12-Dd1e4239">
          <head xml:id="pg-b1q12-Hd1e4241">
            <supplied>Conclusiones</supplied>
          </head>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1135">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e4251">Item cum quaeritur.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d12c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 12, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec distinctio continet tres conclusiones. Prima: quod cum quaeritur utrum Spiritus Sanctus prius procedat a 
            Patre quam a Filio, dicendum est quod qui potest intelligere generationem Filii de Patre sine tempore 
            etiam sine tempore processionem Spiritus Sancti ab utroque a Patre et Filio intelligat quia in Trinitate 
            nihil prius aut posterius quia ibi ex tempore nihil inchoatur.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1155">Secunda conclusio: quod sicut Spiritus Sanctus 
            non processit ante a Patre quam a Filio, ita non magis vel amplius vel plenius 
            procedit a Patre quam a Filio.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1163">
            Tertia conclusio: quod cum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit Spiritum Sanctum procedere 
            a Patre principaliter et <name ref="#Jerome">Ieromus</name> dicit quod procedit a Patre proprie et <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> dicit quod Spiritus Sanctus 
            mittitur a Patre per Filium et a Patre esse habet per Filium, debet sic intelligi quod Spiritus 
            <pb ed="#L" n="45-r"/> 
            Spiritus procedat a Patre hoc habet Patre a se quod autem procedat a Filio vel ab ipso mittatur 
            hoc Filius habet a Patre quia Pater gignendo Filium dedat ei quod Spiritus Sanctus ab eo 
            procedent et mitteretur.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1189">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q12-Qd1e4281">Post haec considerandum est.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d13c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 13, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec 13 distinctio continet <!-- 7 --><c>a</c> conclusiones. Prima quod licet Spiritus Sanctus procedat a Patre et sit de substantia Patris sicut et Filius, non tamen dicitur 
            natus sive genitus, et ideo non dicitur Filius cuius ratio est quia si diceretur Filius esset Filius 
            Patris et Filii cum procedat ab utroque, sed absurdum est quod sit Filius amborum quia nullus 
            est filius duorum nisi sit patris et matris.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1211">
            Secunda conclusio: quod licet Filius et Spiritus Sanctus procedant 
            a patre tamen dissimiliter quia Spiritus Sanctus procedit a Patre quomodo datus sive ut 
            donum Filius vero procedit ut 
            <app>
              <lem n="ut"/>
              <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                <del rend="expunctuated">d</del>
              </rdg>
            </app> 
            natus sive ut genitus et ideo Spiritus Sanctus non est 
            Filius.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1225">
            Tertia conclusio: quod Spiritus Sanctus non dicitur Filius quia non est genitus sicut unigenitus nec factus 
            ut per Dei gratiam in adoptionem nasceretur sicut et nos et sic diceretur Filius dei per adoptionem.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1237">
            Quarta conclusio: quod non esse quod procedit nascitur quamvis omne quod nascitur procedat.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1242">Quinta conclusio: 
            quod inter verbi generationem et Spiritus Sancti processionem distinguere[?] non sufficimus in hac vita 
            et ideo sufficiat cuilibet scire quod Filius non est a se ipso sed a Patre nec Spiritus Sanctus a se 
            ipso sed procedit ab utroque.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1253">Sexta conclusio: quod secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, Spiritus Sanctus non debet dici genitus 
            nec ingenitus quia si genitus esset duo filii in divinis, si autem ingenitus duos patres 
            ibi affirmaremus quod est inconveniens. Patet quia esse ingenitum proprie convenit Patri.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q12-d1e1264">
            Septima conclusio: 
            quod secundum <name ref="#Jerome">Ieromium</name> Spiritus Sanctus dicitur ingenitus, sed <name ref="#Jerome">Ieromus</name> accipit ingenitum pro non genito et sic 
            potest concedi quod Spiritus Sanctus est ingenitus, id est non genitus. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vero accipit ingenitum quam 
            illo qui ab alio non est aliquo, tamen alius est et sic accipiendo ingenitum de solo Patre dicitur 
            quia Filius est ab alio et Spiritus Sanctus a Patre et Filio qui sunt aliae personae. Et sic <name ref="#Lombard">Magister</name> concordat 
            dictam <name ref="#Augustine">Augustini</name> et <name ref="#Jerome">Ieronimi</name>, et haec sufficiant pro praesenti lectione.
          </p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>