<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Book I,Question 8</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev-master">
          <title>Book I, Question 8</title>
          <date when="2015-11-20">November 20, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      <div xml:id="include-list">
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="30-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q8">
        <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3495"><supplied>Book I, Quaestio 8</supplied></head>
        <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3499">
          <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3501"><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e83">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3509" source="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3476">Hic quaeri solet</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 1 [n.1], (I, 91, ll. 15-16).</ref></bibl>
            </cit>.
            This is distinction 7 of the first book 
            which continues with respect to the preceding 
            because after the <name ref="#Lombard">Master</name> determined about divine generation 
            with respect to mode and form,
            he begins here to determine about those thing that have to do with the power of acting. 
            And he divides this into two 
            because in the first place he inquires whether 
            the power of generating belongs to Father eternally,
            secondly whether this power is found in the Son. 
            The second begins at
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3522" source="http://scta.info/resource/pll1d7c2-d1e3476">item quaeritur a quibusdam</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c2-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 2 [n.1], (I, 93, ll. 20).</ref></bibl>
            </cit>.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e107">
            Prima in tres quia primo movet quaestionem. Secuno circa eam 
            ponit suam determinationem. Tertio ex dictis <name ref="#Augustine">Augustini</name> recitat cuiusdam obiectionis enodationem. 
            Secunda ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3538" source="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3482">cui versutiae.</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3482">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 1 [n.1/3], (I, 91, ll. 19).</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi, 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3548" source="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3500">sed vehementer</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3500">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 1 [n.2/5], (I, 92, ll. 6-7).</ref></bibl>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e120">
            Secunda pars principalis dividitur 
            <pb ed="#L" n="30-v"/> 
            in tres. Primo movet quaestionem et ponit eius responsionem. Secundo suae responsionis ostendit explanationem. 
            Secunda, ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3563" source="http://scta.info/resource/pll1d7c2-d1e3497">ita etiam, cum dicitur.</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c2-d1e3497">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 2 [n.4/7], (I, 94, ll. 17).
              </ref></bibl>
            </cit> 
            Et haec est sententia et divino in generali praesentis distinctionis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3573">
          <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3575"><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3579">
            <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3581"><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e129">
              Utrum generatio activa in Patre sit perfectionis simpliciter immense.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-qnnesp">
              Quod non nulla 
              ratio suppositibilis patris. Antecedens patet quia tunc in divinis foret alia bonitas quam 
              essentialis tum etiam quia non producere tunc arguent in perfectionem, et sic nec essentia divina nec 
              Spiritus Sanctus essent simpliciter perfecti.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e146">
              Secundo, sequeretur quod omnes personae divinae non essent tam Pater 
              non habet rationem suppositibilem Filii nec Spiritus Sancti nec econverso.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e152">
              Tertio, sequeretur quod tho?[?] evidenter 
              posset probare generationem in divinis esse. Consequens est falsum. Patet consequentia quia evidenter potest deduci 
              quod quidquid est Deus, ipse est omne quod melius est ipsum esse quam non esse simpliciter cum sit
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3600">illud quo maius cogitari non potest</quote>
                <bibl>Anselmus, Prosologion, 3, (I, 103, ll. 1-2)</bibl>
              </cit>
              ut inquit 
              <ref corresp="#pg-b1q8-Qd1e3600">
                <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in <title ref="#Proslogion">Prosologion</title>
              </ref>.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e167">
              In oppositum generatio
              in divinis est Pater, sed Pater est immensae perfectionis seu immensa perfectio, ergo.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3621">
            <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3623">Prima conclusio</head>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e173">
              Prima conclusio: licet 
              a Filio et Spiritu Sancto nullum verbum divinum sit generabile tamen per dicere[?] Filii aut 
              Spiritus Sancti est producibile aliquid. Prima patet quia aliter essent plura verba in divinis possibilia, immo 
              de facto ponenda contra fidem. Secunda pars probatur quia per dicere[?] totius Trinitatis omnia creata sunt 
              producta et producbilia produci possunt. Patet illud <title ref="#ps">Psalmus</title> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3633" ana="#ps32_9"><!-- et ps148_5 -->ipse dixit et facta sunt.</quote>
                <bibl>Psalmus 32:9 et Psalmus 148:5</bibl>
              </cit> 
              Item <title ref="#io">Iohannes</title> 
              primo 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3646" ana="#io1_3">per ipsum omnia facta sunt</quote>
                <bibl>Ioannes 1:3</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e196">
              Primum corollarium quod non omnis dicens <unclear>dicens</unclear> verbo dicit verbum, licet 
              forte econverso sit <unclear>verum.</unclear> Patet quia dicere verbum divinum praecise et proprie patri convenit 
              dicere, autem verbo tribus competit, ut patet conclusionem. ex quo videtur sequi quod licet ad intra omne 
              dicere sit intelligere non tamen omne intelligere est dicere.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e211">
              Secundum corollarium quod posset Patris 
              aeternum verbi productivum non est pura relatio seu mere relatum. Patet quia relatio non est 
              Patri ratio sic essendi simpliciter, ergo nec ratio agendi. Ex quo sequi videtur quod sicut essentia 
              est Patri ratio essendi, sic etiam videtur esse ratio verbum producendi. Ex quo ultra sequitur 
              quod potentia generandi verbum divinum dicit rem absolutam quantum ad principale significatum, licet cognoscet 
              respectu ad genitum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e238">
              Tertium corollarium: licet verbum habeat a Patre esse et agere, tamen Pater 
              et Filius producunt aeque libere. Patet quia Filius non determinatur a Patre aliqua naturali necessitate, ergo 
              aeque libere produnt Spiritum Sanctum, sicut Pater ipsum verbum generat. Antecedens patet ex dictis 
              superius. Sequitur ulterius quam repugnat verbo intrinsece dependere tam necessario repugnat 
              ei Patrem praeexigere seu praeindigere. Patet quia omnia illa important imperfectionem. Illud 
              corollarium est contra 
              <cit>
                <ref><name ref="#Scotus">Scotum</name> libro primo, distinctione 6</ref>
                <bibl>Scotus, I, d. 6, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
          </div>
          <!-- could be a missing section here as second conclusion appears to be missing. Scribe could have leaped from one corollary in conclusion 1 to the next sequential corollary in the conculusing two. -->
          <!-- objections and responess point to a second objection, so it seems like something is missing here --></div>
          <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3685">
            <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3687">
              <supplied>Tertia conclusio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e284">
              <sic>Tertia</sic> conclusio: quod licet non sit perfectionis non sit in 
              generatione quod aliquid per ipsam producatur de non esse ad esse, tamen ad posse generare 
              quod esse non est evidenter probabile est perfectionis simpliciter immense. Prima pars probatur quia, si sic, sequeretur 
              quod divina generatio careret aliqua perfectione simpliciter. Consequens est falsum. Patet consequentia quia Filius nec 
              per generationem nec per aliquid aliud producitur de non esse ad esse. Secunda pars probatur quia, si sic, sequeretur 
              quod <mentioned>Deum esse trinum</mentioned> esset demonstrabile efficaciter et evidenter posset probari. Consequens fuit 
              prius improbatum. Patet consequentia quia sicut probaretur personarum dualitas et ipsarum trinitas. Tertia 
              pars probatur quia posset producere verbum finitum est perfectionis creatae memoriae, ergo posset 
              producere increatum erit[?] perfectionis immensae memoriae increatae. Confirmatur quia intelligere 
              <pb ed="#L" n="31-r"/> 
              Patris est immense perfectionis, ergo. Patet consequentia quia dicere[?] Patris est suum intelligere formaliter et 
              consequenter est actus vitalis et immensae perfectionis.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e321">
              Primum corollarium: non minoris perfectionis est <unclear>dicere</unclear> 
              Patris notionale quam intelligere eius intrinsecum et essentiale. Probatur quia utrumque est immensae perfectionis, 
              ut patet per conclusionem.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e335">
              Secundum corollarium: tam formaliter potest esse beatus suo <unclear>dicere</unclear> notionali 
              quam formaliter beatificatur suo intelligere essentiali. Patet quia Pater beatificatur formaliter omni 
              sua perfectione immensa et ista sunt duo corollaria contra 
              <ref>
                <name ref="#Scotus">Scotum</name> distinctionem 6 primi
              </ref>.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e354">
              Tertium corollarium: 
              nulla ratio seclusa fide et clara visionem viatorem certificat quare Pater in 
              divinis non plura verba seu plures filios produnt aut generat intelligo de communi lege. 
              Patet quia hoc sola fide creditur quod una sola persona in divinis potest esse generata. 
              Confirmatur quia omnem potentiam et perfectionem quam habet Pater habet Filius et Spiritus Sanctus, ergo ratione non potest 
              convinci plures filios non posset produci. Patet ex dictis ex quo patet corollarium 
              <unclear>responsivum[?]</unclear> quod licet verbi aeterni generatio sit simpliciter immensa perfectio eius, tamen negatio[?] non in 
              quolibet est perfectionis privatio vel non, tamen eius negatio[?] in quolibet est perfectionis privatio. Patet donum[?] 
              <cit>
                <ref><name ref="#GilesOfRome">Aegidium</name> distinctione quarta primi, parte prima, quaestione 2 ubi in solutione primi argumenti principalis</ref>
                <bibl>Aegidius Romanus, I, d. 4, p. 1, q. 2</bibl>
              </cit> 
              dicit aliquid est 
              perfectionis in uno supposito quod non est perfectionis in alio, ideo licet sit perfectionis in Filio quod generetur, 
              non tamen oportet quod sit perfectionis in Patre et Spiritu Sancto. Etiam per dictam apparet istud corollarium.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e3729">
            <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e3731"><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e387">
              Contra primam partem primae conclusionis cui competit principium generationis in divinis eidem competit verbum 
              divinum generare, sed Filio et Spiritu Sancto convenit principium generationis, ergo. Maior patet 
              quia tanti habitus vel latitudinis debet esse actus generationis quantae est principium productivum 
              verbi. Minor patet quia essentia videtur esse principium generationis.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e398">
              Secundo, Filius et Spiritus Sanctus 
              habent perfectionem simpliciter quam habet Pater, ergo a Filio et Spiritu Sancto verbum divinum est generabile. Tenet consequentia 
              quia per dictam posset generare est perfectionis simpliciter immensae. Antecedens est catholicum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e406">
              Contra secundum
              et tertium corollarium: si essent vera sequeretur quod Deus ad extra ageret mere naturaliter et necessario. Consequens 
              est falsum quia mere libere agit et contingenter. Patet consequentia quia eodem modo et eadem actione Deus 
              producit verbum suum et creaturas suas per <unclear>corollaria</unclear>.
            </p> 
            <!-- secund conclusion is not found above -->
            <p xml:id="pgb1q8-d1e422">
              Contra secundum conclusionem: in omni producente requiritur 
              quod habeat naturam producti termini seu producendi, ergo Pater Filium aliquo modo praecedit. Tenet consequentia 
              et antecedens notum quia oppositum videtur contra naturam et rationem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e430">
              Secundo, Filius non potest facere quidquam nisi 
              quod viderit patrem facientem, ergo Filius a Patre dependet in suo agere. Antecedens patet 
              in <title ref="#io">Evangelio Iohannis</title>. Et consequentia videtur nota quia si <name ref="#Sortes">Sortes</name> non potest agere nisi prius videat illud alium 
              agere videtur quod in sic agendo dependeat ab illo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e460">
              Tertio, omnem principatum praesupponit 
              suum principium, ergo Pater praecedit Filium. Tenet consequentia quia Pater est principium Filii. Antecedens 
              probatur quia prius est causam esse quam ipsam esse causam quia sequitur <c>a</c> est causa, ergo est, sed non econverso, 
              sed principium non solum praesupponitur a principato in esse causae vel principii, sed in esse 
              absoluto, ergo.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q8-d1e475">
              Contra tertiam corollarium: Pater est liber a se et Filius non sed a Patre, ergo Filius 
              est minus liber quam Pater. Consequentia bona et antecedens patet 
              quia quidquid Filius est etiam habet <sic>habet</sic> a Patre.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e484">
              Secundo, ex dicto Christi <ref><title ref="#lc">Lucae</title> 2</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e3780" ana="#lc2_49">in his quae Patris mei sunt oportet me esse,</quote>
                <bibl>Lucas 2:49</bibl>
              </cit> 
              ergo necessario et non 
              libere agit. Patet consequentia quia per li <mentioned>esse</mentioned> videtur importari necessaris quadam.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e503">
              Contra corollarium 
              ultimum Filius tam perfecte procedit a Patre in persona distincta quam perfecte si procederet 
              <pb ed="#L" n="31-v"/> 
              distinctus personaliter et essentialiter, sed tunc Filius a Patre dependeret et ipsum praeexigeret, ergo 
              et nunc.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e520">
              Contra secundam partem tertiae conclusionis: omne illud quod est perfectius est communicabilius, sed ergo Deum 
              se communicare producendo est probabile quia summe perfectum est summe communicabile. Modo est 
              probabile quod Deus est ens summe perfectum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e534">
              Secundo repugnat esse naturam intellectualem independentem 
              et eam non producere aliquod verbum expressivum eius sed divina essentia 
              et huiusmodi, ergo. Minor nota et maior probatur quia non repugnat memoriae finitae dicere se per verbum 
              expressum sui comprehensivum, ergo non repugnat memoriae immensae et infinitae, ergo. Tenet 
              consequentia quia Deus est comprehensivus sui per intellectum et per consequens immensi verbi productivus 
              et formativus et non per creationem, igitur per generationem et habetur intentum ratio fundatur super 
              illo dicto 
              <cit>
                <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> libro <title>de cognitione beatae vitae</title></ref>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl> <!-- check for direct quote -->
              </cit> 
              ubi dicit cum mens se cogitat 
              quasi mentem sibi similem generat. Hoc est fundatum et medium <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolini</name>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e572">
              Tertio, quidquid de ratione formali est principium productivum alicuius secundum sua rationem formalem 
              in quocumque illud est erit a se principium productivum alicuius, sed intellectus habens obiectum sibi 
              praesens ex ratione formali est principium notitiae genitae, ergo cum talis sit in Deo sequitur 
              quod ibi sit notitia genita. Haec est ratio 
              <cit>
                <ref><name ref="#Scotus">scoti</name> distinctione 2a primi</ref>
                <bibl>Scotus, I, d. 2</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e587">
              Contra secundum corollarium: si esset 
              verum, sequeretur quod ratio suppositibilis esset ratio beatificativa aequaliter intellectus creati sicut divina 
              essentia. Consequens est falsum, ergo. <supplied>Vide</supplied> 
              <cit>
                <ref><name ref="#Ripa">Iohannes de marchia</name></ref>
                <bibl>Ioannes de Marchia, XXX</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e597">
              Contra tertiam corollarium relationes eiusdem 
              speciei non possunt multiplicari nisi secundum naturalem distinctionem. Sed 
              <app>
                <lem>talis</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del>talem</del>
                    <add>talis</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app> 
              distinctio non est ponenda 
              in divina essentia, ergo ibi esse plures filiationes, et per consequens non possunt esse plures 
              filii. <supplied>Vide</supplied> 
              <cit>
                <ref><name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> parte prima, quaestione 41, articulo 6</ref>
                <bibl>Aquinas, <title>Summa Theologiae</title> I, q. 41, a. 6, resp. (4, 432).</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e618">
              Secundo, praecisa ratio quare Pater non 
              potest generare alium Filium est quia ista filiatio huiusmodi est tota quantitas subsistens 
              quare multiplicari non potest 
              <cit>
                <ref><name ref="#Aureoli">Aureolus</name> libro primo, distinctione 7, quaestione 2, articulo 3</ref>
                <bibl>Aureolus, I, d. 7, q. 2, a. 3 (xxx)</bibl>
              </cit> 
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e632">
              Tertio, quia repugnat esse plures 
              <app>
                <lem>relationes</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del rend="strikethrough">filiationes</del>
                    <add place="in-line">relationes</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app> 
              eiusdem rationis in eodem fundamento 
              nisi propter diversitatem absolutorum, sed in Deo non possunt esse plura absoluta, ergo nec 
              plures tales relationes, et per consequens nec plures filii. <supplied>Vide</supplied> 
              <cit>
                <ref><name ref="#Ockham">Ockam</name> distinctione 7 primi, quaestione 3, articulo 2</ref>
                <bibl>Ockham, <title>Ordinatio</title> I, d. 7, q. 3 (3, 153, l. 24 - 154, l. 4).</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e651">
              Quarto, actus adaequatus principio productivo et semper stans non compatitur secum 
              alium actum eiusdem rationis ab eodem principio, sed sic est de actum paternae generationis 
              in divinis, ergo non possunt esse plures filii haereticus. <supplied>Vide</supplied> 
              <cit>
                <ref><title>quolibet</title> 6 quaestione prima</ref>
                <bibl>XXX, Quodlibet VI, q. 1</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e664">
              Quinto, si possunt 
              esse pluries productiones in divinis eiusdem rationis ergo infinitae sed quidquid potest esse in 
              Deo est ibi de facto[?], ergo infinite ibi formet generationes. <supplied>Vide</supplied> 
              <cit>
                <ref><name ref="#Scotus">scotus</name> suo <title>quolibet</title> quaestione 2a</ref>
                <bibl>Scotus, Quodlibet, q. 2</bibl>
              </cit>
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q8-d1e685">
              Sexto, producere plures notitias in divinis est simpliciter impossibile ex eo quod notitia ista 
              non esset in natura divina nisi esset Deus nisi tota latitudo simpliciter infinita notitiae possibilis 
              produci per modum notitiae seu verbi esset productio, ergo ratio est assignabilis quare 
              pluries filii non generantur, et per consequens non sola fide tenetur.  
              <cit>
                <ref><name ref="#HugolinoOfOrvieto">hugolinus</name> distinctione 7 primi, quaestione 2, conclusione 2,</ref>
                <bibl>Hugolinus, I, d. 7, q. 2</bibl>
              </cit> 
              vide ibi
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e703">
              Septimo, Pater non potest alia notitia nosce se quam modo 
              cognoscat se, ergo non potest aliud verbum producere. Consequentia nota quia omne verbum est notitia. 
              Antecedens patet quia Pater nunc infinite novit se quanta sapientia quanta est sua essentia ut 
              patet per 
              <cit>
                <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> libro <supplied>[?]</supplied>, capitulo 14.</ref>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, X, c. 14</bibl>
              </cit> 
              Confirmatur illud antecedens quia aut illud verbum esset 
              <pb ed="#L" n="32-r"/> 
              perfectius aut minus aeque perfectum nullum horum est dandum, ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e732">
              Octavo, si aliud 
              verbum producere posset non perfecte Pater se dixisset. Consequens est falsum. Istae tres 
              rationes sunt 
              <cit>
                <ref><name ref="#BonsemblantesBaduarius">Bonsemblantes</name> quas ponit in suo primo quaestione,</ref>
                <bibl>Bonsemblantes, XXX</bibl>
              </cit> 
              qua quaerit utrum potentia 
              generandi sit in Filio.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e747">
              Nono, contra illud corollarium videtur esse processus 
              <cit>
                <ref>
                  <name ref="#GilesOfRome">Domini Aegidi</name> distinctione 
                  7 primi, quaestione ultima
                </ref>
                <bibl>Aegidius Romanos</bibl>
              </cit> 
              ubi dat differentiam inter verbum nostrum et divinum. Prima quia 
              verbum divinum semper de scientia nascitur nostrum vero verbum quandoque de ignorantia. Secunda 
              quia scientia Dei est immutabiliter stabilis nostra vero armissibilis[?]. Tertia quia verbum divinum 
              est informae semper autem nostrum non est formatum. Quarta quia divinum nascitur de tota 
              scientia Patris, non autem nostrum potest formari de omnibus speciebus in memoria 
              contentis ex quibus videtur concludi unitas omini verbi et pluralitas 
              nostri.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e776">
              Ad primum, dicitur quod essentia esse principium generationis divini verbi potest sumi 
              dupliciter. Primo modo ut ipsa essentia in se absolute considerata et sic non est principium nec 
              generat nec generatur. Alio modo capitur ut subsistit paternitati vel ut est in supposito 
              paterno, et sic potest dici principium generationis, et tunc minor est falsa.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-asnosf">
              Ad secundum, negatur 
              consequentia quia, licet illud posset sit perfectionis in Patre, 
              non tamen in Filio <unclear>autem <!-- aut --></unclear> Spiritu Sancto.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-spdosf">
              Secundo, potest dici quod, licet Filius habeat omnem perfectionem et potentiam, non tamen potest exire in 
              actum generationis quia non habet proprietatem generationi congruentem, scilicet paternitatem, sed 
              oppositam, scilicet filiationem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e797">
              Tertio, posset dici quod eadem perfectio et eadem potentia est qua 
              Pater generat et Filius gignitur quia in nulla re absoluta <unclear>differentialis</unclear>.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e803">
              Quarto, cum dicitur 
              quod Filius non habet potentiam generandi quam habet pater potest dupliciter intelligi. Uno modo filius non 
              habet potentiam generandi, id est quam possit generare et sic conceditur. Alio modo non habet potentiam quam 
              possit gigni seu generari vel genitus esse qua potentia pater est potens, 
              ut generet et sic negatur.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e822">
              Ad secundum, negatur consequentia, et ad probationem dicitur quod, si modus et 
              actio sumantur nominaliter et realiter, tunc conceditur antecedens et negatur consequentia quia unicus 
              est modus quo producit Deus. Si vero sumatur modaliter et adverbialiter, 
              tunc antecedens negatur.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e837">
              Ad primum contra secundam conclusionem, negatur antecedens universaliter et, licet increatis veritatem[?] 
              habeat, non tamen in divinis quia mensura divinae productionis ad intra est aeternitas. 
              Ideo non est ibi praeexigentia nec praecessio tam ratione identitatis essentiae quam 
              illationis <unclear>corollative</unclear>.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e865">
              Ad secundum, negatur consequentia ratione identitatis naturae.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e870">
              Ad tertium, loquendo 
              conformiter ad praedictam posset dici quod in divinis proprie nihil est principatum quia hoc importat 
              imperfectionem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e878">
              Secundo posset negari antecedens loquendo de suppositione vel praeexigentia, sicut debet 
              intelligi conclusio et suum corollarium.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e884">
              Ad quartum, negatur consequentia ratio identitatis naturae ad illud 
              <title ref="#lc">luce</title> dicitur quod li <mentioned>oportet</mentioned> non denotat oportunitatem necessitatis sed potius congruitatis.
              Secundo dicitur quod si notet necessitatem, non tamen consequentis sed consequentiae[?] et talis non repugnat 
              libertati, sed simul stant. Tertio posset dici quod ibi loquitur secundum humanitatem 
              hic autem loquor de sola trinitate ideo non sequitur.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e928">
              Ad aliud negatur consequentia simpliciter.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q8-d1e932">
              Ad primum contra tertiam conclusionem, dicitur quod non sequitur evidenter Deus est infinita bonitas 
              et libertas, ergo communicat se producendo Filium sibi aequalem quia antecedens 
              <pb ed="#L" n="32-v"/> 
              est concedendum de essentia divina et Spiritu Sancto, et tamen non communicant se illo modo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e942">
              Ad secundum, diceret 
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> vel fidei adversarius quod, licet memoria increata intelligeret se, non tamen per 
              verbum distinctum ab ea realiter vel personaliter, et diceret ultra quod melius et perfectius 
              esset quod memoria creata esset met sua intellectio seu notitia quam quod intelligat per 
              verbum vel notitiam ab ea distinctis.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e956">
              Item per idem posset concludi quod essentia divina 
              generaret verbum quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e962">
              Ad auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name> dicitur quod solum loquitur de mente 
              creata quod patet per hoc quod dicit generat quasi sibi similem quia constat quod verbum divinum 
              simpliciter est non quasi aequale et simile Patri et per hoc voluit nos <name ref="#Augustine">Augustinus</name> manuducere 
              ad sic esset in mente increata, sed per hoc non convincit evidenter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e981">
              Ad aliud 
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> et adversarius negarent maiorem. 
              Ad aliud sequitur quod ratio suppositibilis, etc. Conceditur consequens.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q8-d1e991">
              Ad primum contra tertium corollarium, dicitur quod ratio fundatur super falso. Primo quod Deus non possit 
              multiplicare individua sub una specie, error. Item quod formae non recipiunt divisionem 
              sine materia, error. Isti sunt duo articuli condemnati super quibus ratio videtur fundari.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1qjd1">
              Ad secundum, negatur antecedens quia si ratio valeret posset concludi quod ibi non essent tres 
              personae quia quaelibet divina persona quantitatem divinam subsistentem includit naturaliter 
              et essentialiter ut tenet fideles, ergo eodem modo sequitur quod non sit nisi una persona ratio. Patet a 
              simili.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1017">
              Ad tertium, primo posset negari maior per adversarium quia 
              <cit>
                <ref>secundum <name ref="#AlphonsusVargas">Alphonsum</name></ref>
                <bibl>Alphonsus Vargas, XXX</bibl>
              </cit> 
              non 
              plus repugnat esse pluries in eodem fundamento relationes quam plura activa 
              eiusdem rationis sed secundum concedit ipse met 
              <cit>
                <ref><name ref="#Ockham">Ockham</name> ibidem,</ref>
                <bibl>Ockham, <title>Ordinatio</title> I, d. 7, q. 3 (3, 153, l. 24 - 154, l. 4)</bibl>
              </cit> 
              ergo.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1031">
              Ad quartum, dicitur quod si 
              ratio concluderet per simile probaretur quod Pater solus esset in divinis quod est falsum, ideo fidei 
              adversarius illam negaret maiorem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1040">
              Ad quintum, negatur consequentia de forma quia nec sequitur in creaturis 
              iste potest generare duos filios, ergo infinitos quia si ratio valeret etiam posset inferri 
              duae personae sunt productae ergo infinitae quod est haereticum.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1048">
              Ad sextum, negatur antecedens 
              ad probationem dicitur quod non valet quia latitudo tota perfectionis quae est in omnibus tribus perfectionis 
              est in solo Patre et notitia tota possibilis et totus amor et tota perfectio, ex quo posset 
              inferri quod non sunt plura sumpta, sed solum Patris. Patet ergo quod non sequitur Filius 
              est tota latitudo perfectionis, etc. Ergo patet sic arguendo Pater est tota perfectio deitatis, 
              ergo nullus alius ab eo est immensa perfectio deitatis.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1065">
              Ad septimum, negatur consequentia ad probationem 
              dicitur quod non ostendit evidenter quia, licet omnem verbum sit notitia, tamen posset dici quod ab 
              eodem verbo notitia qui est Pater posset esse aliud verbum. Secundo, posset dici quod dato 
              quod ratio probaret quod Pater non posset aliud verbum gignere, non tamen ostendit quod Filius non 
              possit generare. Tertio, dicitur quod si sumitur antecedens pro notitia in qua tunc supponit 
              quod deberet probare quia 
              <ref>secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name></ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e4165">Pater omnia novit in se et omnia novit 
                  in verbo.</quote>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
              </cit> 
              Ex quo patet quod verbum est notitia in qua Pater novit dicere, ergo Pater non 
              potest alia notitia nosce se sumendo sic <mentioned>notitiam</mentioned>. Patet quod petit principium quia 
              supponit quod est probandum. Si vero sumatur <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e4175">notitia</quote> qua pater noscit, tunc adversarius 
              negaret consequentiam primam.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-phpvfa">
              Per hoc patet ad 8m quod non sequitur Pater perfecte se dicit, ergo non 
              potest aliud verbum dicere, et <unclear>respondeo</unclear> semper sicut diceret infidelis vel fidei adversarius.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1104">
              <pb ed="#L" n="33-r"/>
              Ad processum <name ref="#GilesOfRome">Domini Aegidii</name> dicitur quod solum intendit differentia probare inter verbi dei 
              et nostri, tamen per hoc non probat evidenter quin Pater posset alium Filium generare 
              et alium Spiritum Sanctum spirare.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1116">
              Ad primum in oppositum, negatur antecedens. Secundo modo posset dici 
              quod sicut hanc esse personam non dicit perfectionem simpliciter, tamen esse personam dicit perfectionem 
              simpliciter sic esse suppositum dicit perfectionem simpliciter, licet hoc suppositum esse non dicit.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1126">
              Ad secundum, patet per idem quod, licet Patris suppositum non sit suppositum Filii nec econverso quia 
              tamen uterque est suppositum nihil deficit eis perfectionis.
            </p>
          </div>
        <div xml:id="pg-b1q8-Dd1e4198">
          <head xml:id="pg-b1q8-Hd1e4200"><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e1146">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q8-Qd1e4208" source="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3476">Hic quaeri solet.</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d7c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 7, c. 1 [n.1], (I, 91, ll. 15-16).</ref></bibl>
            </cit>
            Haec distinctio continet quattuor conclusiones.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e1155">
            Prima: quod Patrem generare Filium non est aliquid subiectum potentiae 
            divinae autem vocati est, tamen aliqua potentia vel voluntas, nec tamen sequitur personam quae hoc potest 
            vel vult potentiorem esse persona quae <unclear>hoc</unclear> non potest vel vult
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e1175">
            Secunda conclusio: quod, 
            licet Filius non possit generare, hoc tamen non est ex impotentia sed ex proprietate quia non 
            oportet eum generare aliter qua ratione Filius generasset nepotem ferri nepos generasset 
            <sic>pro nepotem</sic>, et sic sine statu. Filius ergo non potest esse Pater nec sui nec 
            alterius nec hoc provenit ex impotentia, sed ex proprietate generationis qua sic est Filius quod 
            non potest esse Pater.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e1193">
            Tertia conclusio: quod Pater est potens natura sine essentia Filium gignere 
            et eadem potentia est in Filio qua potuit gigni et in Patre qua potuit generare.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e1199">
            Quarta conclusio: licet sit eadem potentia qua Pater potest gignere et Filius gigni, tamen est alia proprietas 
            seu notio qua Pater est genitor et alia qua Filius est genitus ita quod referendo 
            posse generare et posse generari ad proprietatem, tunc Pater habet aliquod posset quod 
            non habet Filius et econverso. Et illud posse est notionale et relativi quia non dicit quid sed
            ad
            <app>
              <lem n="ad"/>
              <rdg wit="#L" type="variation-present" cause="repetitio">ad</rdg>
            </app> 
            bene non sequitur Pater habet potentiam generandi et Filius non ergo aliquam potentiam vel aliquod 
            posset habet Pater quod non habet Filius sed eadem potentia Pater generat qua Filius generatur 
            quia Pater potest generare et Filius generari sicut etiam non sequitur Pater habet potentiam quod sit Pater 
            et hanc non habet Filius, ergo aliquam potentiam habet Pater quam non habet Filius.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>