<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Quaestio 2 [London Transcription]</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor xml:id="KB">Kjerstin Burdiek</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.04">
          <title>Librum I, Quaestio 39 [London Transcription]</title>
          <date when="2015-04-10">February 19, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-02-19">February 19, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-04-10" who="#KB" status="draft" n="2015.04">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b4q2">
        
       <p> 227r
        Utrum sub speciebus panis et vini
        visibilibus realiter existat verum corpus christi cum suis dimensionibus
        quod non quia hoc esset per conversionem panis et vini in corpus christi 
        sed talis conversio est impossibilis quod per quia facta tali conversione queritur autem manet
        panis aut non si primum ergo non est conversis nec transubstantiatur? si secundum sequitur 
        quod panis est ad?nihilatus quod est falsum patet consequentia si enim aliquid fuit panis
        et modo nihil est panis nec materia nec forma panis sequitur propositum quia non posset
        dici corruptus nisi alia generaretur in materia 
        </p>
        <p>PP 2o corpus christi non 
        existit realiter sub illis speciebus ergo etc antecedens probatur quia vel illae species in 
        essent suis substantiis aut non si sic sequitur quod corpus christi simul esset cum
        substantia panis in sacromento quod est falsum si non sequitur quod ex illis non posset
        generari substantia verniis quod est falsum pro experientiam patet consequentia quia de solis accidentibus
        sine substantia materiae non potest generari substantia</p> 
       <p> PP 3o dimensiones corporis christi non
        sunt sub speciebus panis et vini probatur quia tunc corpus christi dimensionaliter
        et quantitative esset in sacromento et sic non totum corpus esset in tota hostia et in
        qualibet parte hostiae quod videtur falsum </p>
        <p>PP In oppositem dimensiones corporis
        christi si non essent sub speciebus panis et vini sequeretur quod christi verum corpus 
        non esset sub sacromento consequens est haereticum consequentia probatur quia verum corpus christi
        constat ex tribus dimensionibus sicut quodlibet aliud corpus ut patet primo caeli capitulo primo</p>
        <p>PP Prima conclusio licet deus quodlibet creatum transubstantiare possit in aliud et nihil in deum
        tamen panem sine sui totali adnihilatione in corpus christi est verum converti
        (prima pars probatur quia quodlibet creatum est divine potentiae obiectaliter subiectam? ergo deus potest quodlibet)
        tale in aliud convertere patet consequentia quia illud non est repugnans aut impossibile</p> 
        <p>PP 2o
        aeque facile est deo creat(uram?)? transubstantiare in aliam sicut creare vel adnihilare
        (2a pars probatur quia si sic sequeretur quod deus posset transubstantiari in aliud quod est falsum patet consequentia)
        quia in transubstantione quidquid potest esse terminus aquo potest esse terminus ad quem et econverso?</p>
        
        <p><pb ed="#L" n="227v"/><lb ed="#L"/>3a pars probatur quia si panis adnihilareretur sequeretur? quod terminus transubstantionis panis esset
          <lb ed="#L"/>purus nihil consequens est falsum quia eius terminus est verum christi corpus </p>
        <p>PP Primum corollarium quod
          <lb ed="#L"/>conversio panis qua christi corpus transubstantiatur nec active nec ex vi sacromenti ad
          <lb ed="#L"/>essentiam divinam terminatur patet quia panis transubstantiatur in id ad quod terminatur sed panis
          <lb ed="#L"/>non potest in deum transubstantiari ergo nec conversio ad eum terminari </p>
        <p>PP 2m corollarium licet
        talis conversio non terminetur ad deitatem nihil animam christi convertibiliter seu conversive?
        tamen terminatur ad illa in se parabiliter concomitantur? seu illationem? prima pars patet
        dicta secunda pars probatur quia nullibi? est corpus christi consequentia? sit animatum? ergo nullibi?
        est consequentia? ibi sit eius anima et similiter? de deitate et sanguine eius est dicendum quia
        ibi deitas est per concomitantiam sed sanguis est sub speciebus vini per
        realem transubstantionem </p>
        <p><g ref="#pilcrow"/> 3m corollarium licet deus plus creatius? quam(/quem?) sua? altius?
        posset intimari non tamen potest deus in aliquam creaturam converti et transubstantiari
        prima patet quia deus potest creature? illabi et nulla creatura tanta vivone?
        sicut est illapsus potest creature viuri? extremis? viuri? ergo <g ref="#slash"/> 2a pars probatur quia 
        minus esset in possibile creaturam consequenti in deum et transubstantiari quod deus in creaturam
        licet primum esset similia? in possibile ergo et secund(u/a)m. </p>
        <p>PP Ex dictis posset inferri primo quod non
        plus homini est eligibile transubstantiari in angelum bonum quam transubstantiari iam? similiter?
        nihil in aliquod aliud brutum patet quia equaliter strobique? ipse? homo de sunt esse
        et per consequens non minus bonus? sequitur ex suo quem ex alio. </p>
        <p>PP 2o sequitur ex homo? quod
          si panis esset inteligibilius? qui co-? in corpus christi magis de<lb ed="#L"/>beret 
          
        de sua conversione dolere quem gaudere?/gaudens/-tem quia nullum bonum consequitur?
        sibi licet malum quia puniatur? suo esse. </p>
        <p>PP 3o sequitur quod eligibilius esset consequenti in
        christum eternitaliter? quem? in corpus eius transubstantiari essentialiter? <corr><del rend="strikethrough">patet</del></corr> si tamen converti in
        corpus eius sit aliquomodo? eligibile <corr><del rend="strikethrough">prima</del><add>patet</add></corr> corollarium quia ex prima conversione magna?
        sequitur stilitas ipsi? conversio / sed ex 2a non nec aliquod bonum possibile sequitur quia 
        de sunt esse posset tamen sequi adverso?/aliquod bonum per actiones sicut ex evasione(m)?
        pene sicut distinguitur? quod minus malum est adnihilari quem perpetuo? dampnari? et(iam)?
        forte dampnati? vellent? converti in lapidem ne se-turet-? tormenta</p>
        <p>PP Xo? sequitur quod stat </p>
        
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

