<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 5</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
        <editor>John T. Slotemaker</editor>
        <respStmt>
          <name>Stefano Menegatti</name>
          <resp>Proof reader and collaborater</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Librum I, Quaestio 5</title>
          <date when="2015-06-16">June 16, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-06-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="include-list">
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="24-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q5">
        <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3724">Quaestio 5</head>
        <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3727">
          <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3729">
            <supplied>Circum textum</supplied>
          </head>
          <p xml:id="pgb1q5-d1e283">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3737" source="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3476">Hic oritur quaestio</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 4, c. 1, [n.1], (I, 77, ll. 22-23).</ref></bibl>
            </cit>.
            Ista est distinctio quarta, quae sic continuatur ad 
            praecedentem, quia, postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de essentiae unitate et personarum, Trinitate, consequenter 
            in hac parte determinat de earum origine et alienitate. 
            Et dividitur in quattuor partes secundum quod quattuor facit <name ref="#Lombard">Magister</name>. Primo movet quaestionem, secundo arguit per 
            rationem, tertio respondet ad dubitationem, et quarto ponit argumenti solutionem. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3758" source="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3476">si enim Deus genuit Deum.</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 4, c. 1, [n.1], (I, 77, ll. 24).</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3767" source="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3481">ad quod respondentes dicimus</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3481">Lombardus, Sent. I, d. 4, c. 1, [n.1/2], (I, 78, ll. 3).</ref></bibl>
            </cit>.
            Quarta ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3776" source=" http://scta.info/resource/pll1d4c2-d1e3535">nunc ad praemissam 
              dubitationem seu quaestionem</quote>
              <!-- bibl still needs paragraph, page and line numbers from most recent brady edition -->
              <bibl><ref target=" http://scta.info/resource/pll1d4c2-d1e3535">Lombardus, Sent. I, d. 4, c. 2, [n. 5], (XXX).</ref></bibl> 
            </cit>.
            Et hoc sit in generali divisio istius distinctionis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3785">
          <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3787">
            <supplied>Quaestio: utrum prius aeternaliter deus genuit deum quam produxit temporaliter ens dependens corporeum</supplied>
          </head>
          <p xml:id="pgb1q5-d1e310">Utrum prius aeternaliter Deus genuit Deum quam produxit temporaliter 
            ens dependens corporeum.
          </p>
          <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3791" type="rationes-principales">
            <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3793">
              <supplied>Rationes principales</supplied>
            </head>
            <!-- add new paragraph here in image coordinates-->
            <p xml:id="pgb1q5-qnqdie">
              Quod non quia Deus non genuit Deum, ergo. Consequentia tenet, 
              et antecedens probatur quia non genuit alium Deum a se, ergo non genuit Deum. Tenet 
              consequentia quia nihil se ipsum potest generare nec alium quia tunc essent plures dii, igitur etc.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-ssaidi">
              Secundo, si alium a se Deum genuit, sequitur quod aliqua esset ratio assignalis quare potius 
              istum alium a se gigneret quam alterum. Consequens est falsum quia nulla talis est 
              ratio reperibilis nec dabilis pro uno quin aeque concludat de altero, immo de infinitis.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-tfiqef">
              Tertio, Filius in divinis incepit esse, ergo non prius, etc. Consequentia tenet et antecedens probatur, 
              quia Filius est in aliquo instanti et numquam ante illud instans fuit, ergo in illo 
              incepit esse. Confirmatur quia Filius incepit esse in aliquo instanti quia, si non incepit 
              esse etc., sequitur quod non incepit esse in hoc instanti, quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e375">
              In oppositum est 
              <cit>
                <ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3481">
                  <name ref="#Lombard">Magister</name> in hac distinctione
                </ref>
                <bibl>
                  <ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c1-d1e3481">Lombardus, Sent. I, d. 4, c. 1, [n.2], (I, 78, ll. 15-33).</ref>
                </bibl>
              </cit>,
              quia 
              <ref corresp="#pg-b1q5-Qd1e3830">
                <name ref="#Athanasius">Athansius</name> in <title>Symbolo</title>
              </ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3830">aeternus Pater aeternus Filius</quote>
                <bibl>Symbolum S. Athansii</bibl>
              </cit> 
              etc.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3842">
            <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3844"><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e391">
              Prima conclusio: licet <name ref="#Mary">Virgo Maria</name> eundem Filium concepit temporalem quem Deus patet genuit aeternalem, 
              aliquid tamen concepit <name ref="#Mary">Virgo Mater</name> quod non genuit Deus Pater. Prima patet, quia idem est Filius 
              Dei Patris et <name ref="#Mary">Virginis Matris</name>. Secunda patet, quia carnem Christi <name ref="#Mary">Virgo</name> concepit et illam 
              non genuit Deus Pater.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e403">
              Primum corollarium: licet Christus fuerit aeternaliter, tamen temporaliter 
              <pb ed="#L" n="24-v"/> incepit esse Christus. Prima pars patet quia Filius fuit aeternaliter. Secunda patet quia temporaliter 
              incepit homo, ergo temporaliter incepit esse Christus. Tenet consequentia quia, sicut anima rationalis 
              et caro unus est homo, ita deus et homo unus est Christus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e414">
              Secundum corollarium: licet aliquis 
              homo fuerit aeternaliter, tamen quidquid est homo incepit esse homo temporaliter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e420">
              Tertium corollarium: 
              non sequitur demonstratio <mentioned>Christo hoc fuit aeternaliter, ergo non incepit esse homo temporaliter.</mentioned> 
              Patet ex eodem medio, quia humanitas Christi incepit esse temporaliter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e430">
              Aliud corollarium: licet Christus tam necessario sit Filius sicut Deus, tamen Christus alicuius contingenter 
              est Filius. Prima patet quia quam necessario Pater est Pater, tamen necessario Filius est Filius et sunt deus. Secunda patet quia contingenter est virginis Filius.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3882">
            <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3884"><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e438">
              Secunda conclusio: licet conclusio ad nos non sit evidenter 
              probabile in divinis plures filios non esse, tamen solum Deum Patrem 
              gignere unicum Filium sibi coaeternum et consubstantialem est necesse. Prima patet, quia omne 
              medium nobis evidens <mentioned>patrem gignere unum filium</mentioned> inferens potest inferre 
              aequaliter <mentioned>Filium producere alium Filium,</mentioned> quia omnes tres personae sunt eiusdem perfectionis 
              omnipotentiae et activitatis. Secunda patet in distinctione praesenti. Item patet <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> VI <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo secundo:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3906">Filius est deus de deo sed non nisi per generationem</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate VI, 2 (PL ??)</bibl>
              </cit> 
              ergo etc. Confirmatur, quia de facto Deus 
              Pater produxit seu gignit unum solum Filium sibi per omnia aequalem, ergo sic 
              esse est necesse. Patet consequentia ex supra dictis, antecedens est catholicum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-pcqgpc">
              Primum corollarium quod 
              non plus potest hic in via nobis demonstrari unum Filium quam infinitos generari. 
              Patet conclusio.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e472">
              Secundum <supplied>corollarium</supplied>: non est evidenter probabile productiones diversarum rationum in 
              divinis esse. Patet quia sola fide tenetur quod sint tantum duae, scilicet generatio <!-- dbcheck generatio --> et spiratio.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q5-tcsado">
              Tertium corollarium: sicut multa sunt necessaria quae a nobis non sunt demonstrabilia <unclear>necessaria evidentia <!-- dbcheck necessaria evidentia --></unclear> 
              sic multa sunt impossibilia quae et contradictionem implicantia ad quam nullus potest reduci 
              per solam rationem naturalem. Patet prima pars de articulis fidei <unclear>significantibus <!-- dbcheck. this might need to be supplied and corrected from significantes --></unclear> trinitatem. Secunda patet,  
              quia <mentioned>Patrem non generare Filium</mentioned> includit contradictionem latentem quam nullus in solo lumine 
              naturali potest alteri illustrare aut <unclear>demonstrative <!-- confirm against demonstrabilis --></unclear> ostendere.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e3944">
            <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e3946"><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e501">
              Tertia conclusio: licet Deus Pater Deum 
              Filium aeternaliter genuerit, tamen non proprie dicitur quod post eius generationem aliquam rem temporaliter 
              produxerit. Prima patet <unclear>dictam <!-- per dictam ?? --></unclear> <!-- collapse paragraph --> et potest confirmari per illud 
              <ref><title ref="#ps">Psalmus</title> 2</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3965" ana="#ps2_7">Dominus dixit ad me 
                  Filius meus est tu, ego hodie genui te.</quote>
                <bibl>Psalmus 2:7</bibl>
              </cit> 
              Secunda probatur, quia quodlibet agere divinum 
              ad intra mensuratur instanti aeternitatis; ergo termini importantes lapsum seu differentias temporis 
              non proprie dicuntur de divinis. Tenet consequentia quia <mentioned>post</mentioned>, <mentioned>ante</mentioned>, <mentioned>quando</mentioned>, et similes termini concernunt 
              temporis differentias. Antecedens patet <supplied>per</supplied> <name ref="#Augustine">Augustinum</name> <supplied>in</supplied> <ref><title ref="#ps">Psalmo</title> 101</ref> ubi dicit: 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e3999">Aeternitas ipsa dei substantia 
                  est, quae nihil habet mutabile; ibi nihil est praeteritum quasi <sic>iam <!-- dbcheck --></sic> non sit, nihil est futurum quasi 
                  nondum sit; non est ibi, nisi est; non est ibi, fuit vel erit</quote>
                <bibl>Augustine, Commentary on Ps. 25 <!-- db check --></bibl>
              </cit>  
              Item, idem <ref><supplied>libro</supplied> XII <title ref="#CityOfGod">De 
                civitate <supplied>Dei</supplied></title> capitulo 15:</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e4023">Istae divisiones seu dimensiones temporalium spatiorum quae 
                  usitate et proprie dicuntur <unclear>tempora</unclear> a motu siderum ceperunt unde etiam Deus, cum instituit, 
                  dixit: 
                  <mentioned>Et sint in signa et tempora et dies et annos</mentioned>
                </quote>
                <bibl>Augustine, De civitate Dei, XII, capitulo 15</bibl>
              </cit> 
              Item,
              <ref corresp="pg-b1q5-Qfddspe">idem <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title>,</ref>
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qfddspe" type="paraphrase">Filius Dei debet 
                dici natus, quia semper nascitur, quia eius nativitas seu generatio numquam praeteriit, 
                sed semper praesens est
                </quote>
                <bibl>Augustinus, De diversis quaestionibus octoginta tribus, q.37 (CCSL 44A, 59, ll. 6-7).</bibl>
                <note>Note that Gracilis explicitly identifies this quotation as rough paraphrase. See his note that immedieately follows.</note>
              </cit>. 
              Vide ibi quia illa non sunt verba formalia. Nota tamen quod ibi 
              non sumitur semper pro differentia temporalia, sed pro mensura vel instanti aeternali.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e579">
              Primum 
              corollarium: licet Deus pater ante rerum creationem suum Filium non genuerit, tamen nulla 
              <pb ed="#L" n="25-r"/> 
              res creata sibi coeterna fuit. Prima patet sicut conclusio, quia, sicut in aeternitate non est post, sic nec 
              ante. Secunda patet, quia aliter Deus non produxisset ab initio temporis, quod est falsum, quia deus 
              creavit etc.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e605">
              Secundum corollarium: in aliquo signo vel instanti Pater generat et numquam ante illud 
              genuit, et tamen generare non incepit Pater, quia in instanti aeternitatis Pater generat et 
              numquam ante illud, quia ante illud nullum fuit aliquid instans.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e619">
              Tertium corollarium: licet Pater in aliquo 
              instanti Filium generat et numquam post illud generabit, tamen ipsum generare non desinet 
              nec desinit. Patet ex eodem fundamento de instanti aeternitatis, quia post illud instans 
              nihil est vel erit. Ex istis patet pars negativa tituli. Videt quod non ante corporeum ens 
              factum temporaliter Deus genuit Deum Filium aeternaliter. Patet sumendo <mentioned>ante</mentioned> <unclear>ditono</unclear>.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e4068">
            <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e4070"><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e633">
              Contra primam conclusionem: in divinis nullus est motus, ergo nec generatio. Tenet consequentia quia omnis motus 
              est generatio. Antecedens patet 
              <cit>
                <ref><title ref="#iac">Iacobi</title> primo</ref>
                <bibl>Iacobus 1:?</bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e644">
              Secundo: <name ref="#Mary">virgo</name> non genuit nisi creaturam, sed Filius Dei non est creatura; ergo, etc. Maior 
              est 
              <cit>
                <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> <supplied>in</supplied> <title ref="#Enchiridion">enchiridion</title> 34o capitulo.</ref>
                <bibl>Augustinus, Enchiridion, 34 (PL ??)</bibl>
              </cit> 
              Minor patet, <supplied>in</supplied> 
              <cit>
                <ref target="http://scta.info/resource/pl-l3d2">III <title ref="#Sentences">Sententiarum</title> distinctione II</ref>
                <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pl-l3d2">Lombard, Sententia, III, d. 2 (II, 27-31).</ref></bibl>
              </cit>.
              Item, contra istam conclusionem est ratio facta ante oppositum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e665">
              Tertio, contra corollaria eius, aliquis actus intelligendi Patris praecedit actum generandi; 
              ergo Filius non fuit aeternaliter. Patet consequentia, quia Pater 
              <app>
                <lem type="conjecture-supplied"><supplied>solus</supplied></lem>
                <rdg wit="#L">solum</rdg>
              </app> 
              novit 
              <app>
                <lem type="conjecture-supplied"><supplied>Filium</supplied></lem>
                <rdg wit="#L">in filio</rdg>
              </app> 
              <supplied>sed etiam iste ipso</supplied> ut patet per 
              <cit>
                <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> III <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>.</ref>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, III, ?? (PL ??)</bibl>
              </cit> 
              Ergo videtur quod pater ante verbi expressionem habeat intelligendi 
              cognitionem.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e685">
              Contra secundam conclusionem est 
              <cit>
                <ref>ratio secunda facta in oppositum</ref>
                <bibl>Vide supra <!-- second principle argument --></bibl>
              </cit>
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q5-d1e689">
              Secundo, si Deus Deum generat, aut 
              ergo generat cum sapientia aut sine sapientia. Si primum, ergo idem est terminus a quo producit et terminus 
              ad quem producit, quod non videtur verum. Si sine sapientia, ergo Pater ignoranter producit 
              Filium quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e699">
              Contra tertiam conclusionem est 
              <cit>
                <ref>ratio tertia in oppositum.</ref>
                <bibl>Vide supra <!-- third principle argument --></bibl>
              </cit>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e703">
              Secundo, omnis ratio alia ab esse in Deo est posterior ipso 
              esse; sed generare Filium est denominatio vel ratio alia ab esse Dei, ergo posterior; 
              igitur est ibi prius et posterius. Maior probatur, quia in divina essentia est ordo quidam rationum, est 
              essentialium secundum 
              <cit>
                <ref><name ref="#Dionysius">Dionysium</name> <supplied>in</supplied> <title ref="#deDivinisNominibus">De divinis nominibus</title> capitulo tertio.</ref>
                <bibl>Pseudo-Dionysius, De divinis nominibus, c. 3 (PG ??)</bibl>
              </cit> 
              <!-- combine paragraphs --> Item, prius est, ut videtur, Deum vivere quam intelligere et intelligere quam velle; sed haec <unclear>natura <!-- Stef. suggests naturae; dbcheck --></unclear> generationem filii praecedunt; ergo, etc.
            </p> 
            <p xml:id="pgb1q5-d1e725">
              Tertio: illud quod habet rationem principii aliquo modo praecedit suum principatum; sed Pater respectu Filii et intelligere 
              Patris respectu <unclear>dicere</unclear> <unclear>eius</unclear> habet rationem principii; ergo aliquo modo praecedit. <!-- combine para --> Confirmatur, quia intelligere est commune tribus suppositis et non dicere, ergo prius est intelligere ipso dicere.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e740">
              Ad primum: 
              negatur consequentia. Ad probationem dico quod non omnis generatio est motus, sicut patet de ista. Secundo, dicitur 
              secundum 
              <cit>
                <ref><name ref="#JamesViterbo">Iacobum de Viterbio</name> quaestione 2a <title>de Divinis Praedicamentis</title></ref>
                <bibl>Iacobus de Viterbo</bibl>
              </cit> 
              quod, quandoque genus dicit imperfectionem 
              et species perfectionem; et tunc genus illud non dicitur de Deo, sed bene species, sicut 
              in proposito patet de generatione et motu; quandoque e converso; et tunc genus dicitur de Deo sed species 
              non, sicut totum universale dicitur de Deo et totum integrale non, quia Deus non habet partes; 
              quandoque tam genus quam species dicunt perfectionem et tunc utrumque convenit Deo. Ex quo 
              patet quod, dato quod motus sit superius ad generationem et genus, tamen non sequitur generatio 
              dicitur de deo, igitur <supplied>nec</supplied> motus.
            </p> 
            
            <p xml:id="pgb1q5-d1e768">
              Ad secundum dicitur quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult dicere quod <name ref="#Mary">Virgo</name> non 
              genuit nisi Christum, qui secundum humanitatem potest dici creatura, ut dicit 
              <cit>
                <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> <supplied>in</supplied> 11 distinctione, III</ref>
                <bibl>Lombardus, Sent. III, d. 11, c. 2, [n.4], (II, 79, ll. 25-26).</bibl>
              </cit>.
              Aliter dicere ad hoc insequentibus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e784">
              Ad tertium: negatur antecedens. Ad probationem dicitur 
              quod notitia patris in se ipso non est prior notitia in Filio. immo est eadem essentialiter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e790">
              Ad primam rationem in oppositum: negatur antecedens <unclear>et <!-- dbcheck --></unclear> ad probationem negatur consequentia, quia licet <supplied>Deus</supplied> non generet 
              alium Deum, tamen generat Deum Filium, qui est alius personaliter, tamen non est alius Deus.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-apcess">
              Ad primam contra secundam conclusionem, quae est secunda ratio in oppositum diceret 
              <ref>
                <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name>:
              </ref>
              <pb ed="#L" n="25-v"/> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e4301">Concedo consequentiam, rationem huius assignando per hoc quod Pater totam latitudinem cognitionis 
                  in esse producit dicendo unum verbum. Ideo non sunt plura verba nec plures Filii.</quote>
                <bibl>Hugolinus de Urbi Veteri, ??</bibl>
              </cit> <!-- combine paragraph --> Sed hoc non videtur ratio sufficiens, quia adhuc contravenitur, quare potius per istam totam latitudinem 
              immensam cognitionis produxerit Filium istum quam alium. Secundo diceret 
              <ref><name ref="#JohannesBrakel">Brinkel</name></ref> ad hoc quod 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e4317">producit hunc Filium et non alium, quia in deo est tantum 
                  hoc memoria fecunda et non alia potest esse fecunda.</quote>
                <bibl>Johannes Brinkel, ?? <!--check for correct spelling and correct unique ID --></bibl>
              </cit> 
              Sed similiter non sufficit, quia sic posset dicere quilibet de quolibet homine quod in ipso est tantum una memoria fecunda 
              et tamen eius sunt plura verba. Item ipse solvit idem per idem et sic non reddit 
              rationem, cum memoria, intelligentia, et cognitio sint in filio sicut in Patre. Ideo, dico aliter 
              quod nulla ratio est nobis nota quare Pater generat istum et non alium, quae ratio se 
              habeat tamquam antecedens nobis notum ad inferendum illud consequens, quia, data quacumque ratione 
              tali aequaliter inferretur de Filio et Spiritu Sancto.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e855">
              Ad secundum dicitur quod generat cum sapientia 
              ad bonum sensum et ad improbationem negatur consequentia. Item, dicitur quod, si idem sumitur essentialiter, 
              conceditur consequens; si personaliter, negatur consequentia.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e862">
              Ad tertium dicitur quod Deus generat Deum, <supplied>Deus</supplied> ibi stat 
              pro persona; ergo, sicut conceditur <mentioned>tres esse personas ita tres deos.</mentioned> Negatur consequentia, quia non 
              admittit illas ecclesia aequaliter.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e870">
              Ad primum contra tertiam conclusionem: negatur antecedens et ad probationem 
              negatur consequentia. Ex quo sequitur quod non bene nec sufficienter exponitur iste tertius. Incipit per istas 
              propositiones <mentioned><c>a</c> est in instanti praesenti et numquam ante hoc fuit;</mentioned> ergo <c>a</c> esse incipit, 
              sed debet dici <mentioned><c>a</c> est in isto instanti temporis,</mentioned> etc. Et ita potest dici de desinit suo <unclear>modo</unclear>. 
              Ad confirmationem: negatur consequentia, quia arguitur ab inferiori ad superius negatione proposita a parte praedicati.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e893">
              Ad secundum: negatur maior. Ad confirmationem: dicitur quod <mentioned>in divina essentia est ordo 
              rationum essentialium</mentioned> dicitur quod talis ordo intrinsece nullo modo est amittendus, nec <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> 
              sic ponit in Trinitate.
            </p>
            <p xml:id="pgb1q5-d1e901">
              Ad tertium: conceditur universaliter antecedens, sed negatur in divinis. Ad confirmationem: quidquid sit de consequente negatur consequentia, quia nec vivere praecedit intelligere, nec intelligere <supplied>praecedit</supplied> 
              velle, nec velle praecedit dicere, quia ut dictum est, nulla est ibi prioritas nec posterioritas.
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q5-Dd1e4375">
          <head xml:id="pg-b1q5-Hd1e4377"><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q5-d1e912">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q5-Qd1e4385">Hic oritur quaestio.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 4</bibl>
            </cit> 
            Haec dico continet quattuor conclusiones. 
            Prima: concedendum est quod Deus genuit Deum et unus genuit unum, tamen non est 
            concedendum quod Deus genuit se Deum vel alium Deum.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q5-d1e923">
            Secunda conclusio: potest concedi quod 
            Deus Pater genuit Deum quod non est Pater.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q5-d1e929">
            Tertia conclusio: fides tenet tres personas 
            esse unum Deum unam substantiam unam essentiam et e converso unam essentiam esse tres 
            personas et hoc probat
            <cit>
              <ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c2-d1e3487"><name ref="#Lombard">Magister</name></ref>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d4c2-d1e3487">Lombard, Sent. I, d. 4, c. 2, [nn. 1-3], (I, 79-80).</ref></bibl>
              <!-- this target url only points to the paragraph containing the augustine quote. 
                I'm not yet sure the best way to refernece a sequence of resources, i.e. paragraphs 1-3, etc. -->
            </cit>
            per 
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Augustine">Augustinum</name> I <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>
              </ref>
              <bibl>Augustinus, De Trinitate, I, c. 6, n. 10</bibl>
            </cit> 
            cui secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> 
            in hac 
            materia prae ceteris fides est adhibenda, sciendum tamen quod contra tertiam conclusionem universaliter 
            esse auctoritates scripturae ubi sapientia in creata de se dicit ab aeterno et ante 
            secula creata <unclear>sum</unclear>. Item Filius clarifica me Pater claritate quam <unclear>hm</unclear> priusquam 
            mundus fieret et cunctae aliae similes possunt adduci, ex quibus patet quod termini 
            lapsum significantes dicuntur de divinis. Ad primum horum dicitur quod illa auctoritas sic 
            intelligitur ante secula id est si tempora fuissent ante secula fuisse in illis vel dum 
            illa fuissent quia licet deus coexistat cuilibet parti temporis tamen proprie deus non 
            est in tempore sed in aeternitate vel in eius instanti et sic possunt solvi aliae <unclear>auctoritates</unclear> ex 
            ductis patet quod non sequitur Deus non est prius quia non fuit, ergo esse incipit vel incepit.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>