<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 2</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Stefano Menegatti</editor>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1.0-dev">
          <title>Librum I, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-12-24">December 24, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-10-10">October 10, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-12-24" status="draft" n="0.1.0" corresp="versionlog.xml#v0.1.0">
          <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
      	</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
        <div xml:id="pg-b1q2">
        <head>Librum I, Quaestio 2</head>
          <div>
            <head>
              <supplied>Circa textum</supplied>
            </head> 
            <p xml:id="pgb1q2-d1e3417">
              <cit>
                <quote>Veteris ac novae legis</quote>
                <bibl>Lombard, Sententia, I (XXX)</bibl>
              </cit> 
              etc. Praemissio prooemio sequitur tractatus 
              in quo <name ref="#Lombard">magister</name> duo facit. Nam primo praemittit quaedam praeambula, secundo incipit 
              tractanda. Secunda incipit in principio secundae distinctionis. Prima dividitur in tres partes 
              principales; nam in prima, materias librorum per quasdam distinctiones ab invicem distinguit et separat; 
              in secunda movet quasdam quaestiones et eas pertractat; in tertia ponit quasdam resumptiones 
              et circa dicta <quote>epilogat</quote>. Secunda ibi 
              <cit>
                <quote>cum autem homines.</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 1, xxx</bibl>
              </cit> 
              Tertia ibi: 
              <cit>
                <quote>ergo ominum qua dicta sunt.</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 1, xxx</bibl>
              </cit> 
              Prima pars adhuc dividitur in duas, quia primo <name ref="#Lombard">Magister</name> inquirit materias librorum divisive, 
              secundo diffinitive. Secunda ibi: 
              <cit>
                <quote>frui</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 1, xxx</bibl>
              </cit> 
              etc. 
              Secunda pars principalis dividitur in tres secundum quod 
              <name ref="#Lombard">Magister</name> tres movet quaestiones. Prima utrum homo possit licite frui se; secunda, utrum Deus 
              fruatur homine; tertia, utrum homo licite fruatur virtute. Secunda ibi 
              <cit>
                <quote>ibi sed cum Deus.</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 1, xxx</bibl>
              </cit> 
              Tertia 
              ibi 
              <cit>
                <quote>hic considerandum est.</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 1, xxx</bibl>
              </cit> 
              Quaelibet harum partium dividitur in duas, 
              <app>
                <lem>quia</lem>
                <rdg wit="#L" type="intextu">ponit</rdg>
                <note xml:lang="en">L has "ponit movet" which doesn't make a lot of sense. Best conjecture here is that the scribe is offering two options, we chosen movet over ponit</note>
              </app> 
              movet quaestionem; secundo solvit seu ponit quaestionis solutionem. Partes patebunt. Tertia pars principalis 
              <unclear cert="low">epilogativa</unclear> dividitur in 
              <app>
                <lem>duas</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>tres</del>
                    <add>duas</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              quia primo epilogat, secundo modum dicendorum insipiat et ad dicenda se continuat. 
              Secunda ibi <quote>de quibus omnibus</quote> etc, et haec sit divisio in generali</p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <supplied>Utrum aliquod suppositum procreatae entitatis sit fruibile obiectum ordinatae, voluntatis vel sic: utrum sicut voluntas creata est relatae dilectionis subiectum, sic sola Trinitas beata sit ordinatae fruitionis obiectum</supplied>
            </head>
            <p xml:id="pgb1q2-d1e3518">Utrum aliquod suppositum procreatae entitatis sit fruibile obiectum ordinatae 
              voluntatis, vel sic: utrum sicut voluntas creata est relatae dilectionis subiectum, sic 
              sola Trinitas beata sit ordinatae fruitionis obiectum </p>
            <div>
              <head>
                <supplied>Rationes principales</supplied>
              </head>
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3531">Quod non, quia non solum 
                voluntas est dilectionis subiectum ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens probatur, quia dilectio est cognitio; sed cuiuslibet cognitionis creatae
                intellectus est subiectum, ergo <supplied>etc.</supplied>. Maior patet, quia non est maius inconveniens ponere dilectionem esse cognitionem 
                quam dicere assensum esse apprehensionem. Tum quia, sequitur quod aliquis esset beatus et non videret Deum. 
                Patet, quia, si sint duo actus, Deus posset unum sine alio conservare.</p>
          
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3547">Secundo non. Sola Trinitas 
                est ordinatae fruitionis obiectum, ergo <supplied>etc.</supplied>. Probatur antecedens, tum quia, quaelibet creatura est infinite 
                diligibilis, ergo et ordinatae fruibilis. Patet consequentia, quia, si non est fruibilis, ergo est tam diligibilis 
                quod non plus diligibilis. Primum antecedens probatur per 
                <ref>
                  <seg><name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinum</name> libro primo, conclusione tertia, articulo primo.</seg>
                  <bibl>Hugolinus de Urbe Veteri, Sententia, I, d. 3, a. 1</bibl>
                </ref> 
                Item, ipsum probat 
                <ref>
                  <seg><name ref="#FascinusOfAsti">Fascinus</name> in suo primo,</seg>
                  <bibl>Fascinus de Ast, Sententia, I, XXX</bibl>
                </ref> 
                quia Deus 
                <app>
                  <lem><supplied>quamlibet</supplied></lem>
                  <rdg wit="#L">quaelibet</rdg>
                </app> 
                creaturam diligit infinite.</p>
          
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3573">Tertio, si angelus <name ref="#Satan">Satanae</name> transformaret se in speciem lucis, creatura posset eo licite 
                frui, ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens patet 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magistrum</name> libro primo distinctione 30</seg>
                  <bibl>Lombard, Sententia, I, d. 30 (XXX)</bibl>
                </ref> 
                et in 
                <ref>
                  <seg>eandem secunda quaestione prima, <!-- this reference is unclear --></seg>
                  <bibl>XXX</bibl>
                </ref> 
                ubi dicitur quod, in tali casu, credens Diabolum esse Christum licite posset adorare eum, 
                nec talis error esset periculosus,</p>
                
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3603">In oppositum est 
                <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d1c2-riqhud">
                  <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in distinctione praesenti</seg>
                  <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d1c2-riqhud">Lombard, Sententia, I, d. 1, c. 2 (XXX)</ref></bibl>
                </ref>  
                allegans 
                <ref>
                  <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, primo <title ref="#deDoctrinaChristiana">De doctrina Christiana</title> capitulo 20</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="Augustine_DeDoctrinaChristiana_1_5_5_a">res autem quae nos beatos faciunt 
                    et quibus fruendum est sunt Pater et Filius et Spiritus Sanctus.</quote>
                  <bibl>Augustinus, De doctrina Christiana, I, 5, 5 (XXX)</bibl>
                </cit>
              </p>
              </div>
            <div>
              <head>Prima conclusio</head>
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3628">Prima conclusio de supposito: licet omnis 
                dilectio dependeat causaliter a cognitione, tamen quaelibet obiecti apprehensio vel cognitio 
                cum voluntatis libertate sufficit dilectionem causare. Prima probatur, quia, si non sequitur quod dilectio 
                posset poni seu elici naturaliter a voluntate, seclusa omni cognitione. Consequens est falsum, 
                <pb ed="#L" n="15v"/> 
                quia tunc voluntas posset diligere in infinitum, contra 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> in libro XIII, 2, 10 <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>.</seg>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate, XIII, 2, 10 (XXX)</bibl>
                </ref> 
                Patet consequentia, quia, positis omnibus causis ad productionem ad productionem alicuius effectus requisitis 
                omni alio secluso, talis effectus posset naturaliter poni in esse. Secunda pars probatur, quia, 
                quia <quote>si sola obiecti cognitio</quote> etc., sequitur quod, stante iudicio vel apprehensione alicuius 
                obiecti sub ratione 
                <app>
                  <lem>mali</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">boni</del>
                      <add place="inLine">mali</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                seclusa omnia existentia vel apparentia bonitatis, 
                voluntas posset tale obiectum velle vel diligere. Consequentia nota, sed consequens est contra 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name></seg>
                  <bibl>Aristotle, Ethica, XXX</bibl>
                </ref> et 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Averroes">commentatorem</name> 
                    I <name ref="#Ethics">Ethicorum</name>
                  </seg>
                  <bibl>Averroes, XXX</bibl>
                </ref> 
                quia omnia bonum appetunt</p>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3692">Primum corollarium: quod nulla dilectio vel volitio 
                est essentialiter cognitio vel formaliter apprehensio. Patet, quia causa et effectus distinguuntur essentialiter; 
                et antecedens patet per conclusionem, quia dilectio causaliter dependet a cognitione et non in genere causae 
                formalis, materialis, nec finalis, ergo efficientis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3708">Secundum corollarium: si dilectio respectu alicuius obiecti 
                sit in voluntate, necesse est respectu eiusdem 
                <app>
                  <lem><supplied>cognitionis</supplied></lem>
                  <rdg wit="#L">cognitionem</rdg>
                </app> 
                in intellectu esse vel praefuisse, loquendo 
                naturaliter et de communi lege. Patet conclusionem, quia effectus praesupponit suam causam.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3727">Tertium corollarium: si Deus potest vicem cuiuslibet causae secundae supplere, ipse potest in voluntate dilectionem 
                causare.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head>Secunda conclusio</head>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3736">Secunda conclusio: quam impossibile est entitatem creatam esse intrinsece bonitatis infinitae et 
                illimitatae, tam est impossibile aliquam talem habere rationem intrinsecam diligibilitatis infinitae. 
                Patet prima, quia sola natura increata est et esse potest bonitatis illimitatae intrinsece, ergo <supplied>etc.</supplied>. 
                Patet antecedens per 
                <ref>
                  <name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title ref="#onGenesis">Super 
                    <app>
                      <lem>Psalmos</lem>
                      <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                        <corr>
                          <del rend="strikethrough">genese</del>
                          <add place="inline">psalmos</add>
                        </corr>
                      </rdg>
                    </app> 
                  </title> 
                  134 
                </ref> 
                dicens quod 
                <cit>
                  <quote>solus deus est summe bonus cui nihil boni simpliciter de esse potest.</quote>
                  <bibl>Augustinus, Super Psalmos 134, XXX</bibl>
                </cit> 
                Confirmatur, quia aliter creatura posset esse independens. 
                Secunda pars probatur, quia quodlibet creatum bonum est 
                <app>
                  <lem>insufficiens</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                    <corr>
                      <del>sufficiens</del>
                      <add place="aboveLine">insufficiens</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                sibi et indigens alio bono; 
                ergo nullum est infinite diligibile ex ratione sua intrinseca. Patet consequentia, quia non est intrinsece 
                maioris diligibilitatis quam eius bonitas intrinseca.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3792">Primum corollarium: nullum diligens 
                rem incomplexe ordinate debet latitudinem suae dilectionis extendere ultra 
                valorem intrinsecum rei amatae. Patet <supplied>per</supplied> 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> IX <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 9</seg>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate IX, c. 9</bibl>
                </ref> 
                ubi ostendit quod 
                quanto res est minus bona quam Deus tanto minus est diligi debet; et concludit 
                in fine quod quaelibet res, quae non est Deus debet infinite minus diligi quam Deus.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3820">Secundum 
                corollarium: nullus diligens Deum minus quam creaturam entitate fruitur ipso, seu diligit 
                ordinate. <!-- change to ordinate in diplomatic transcription --> Patet, quia aequalis perversitas est frui utendis et uti fruendis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3828">Tertium corollarium: quam repugnat aliquem Deo ordinate uti, tam repugnat creaturam 
                iuste creaturae frui. Patet quia nulli creaturae correspondet tanta bonitas quanta 
                bonitas est Dei, ergo <supplied>etc.</supplied>; nec tanta diligibilitas. Nota quod ista est probatio praecedentis corollarii. 
                Sequitur corollarie omnis ponens <!-- fix ponens in diplomatic --> <mentioned>Deum esse</mentioned> posse demonstrari habet ponere ipsum esse, 
                quod super omnia debet amari. Patet ex 
                <app>
                  <lem>virtute</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">de</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                vocabuli; nam Deus est 
                <cit>
                  <quote>id quod melius cogitari non potest</quote>
                  <bibl>Anselm, Prologion, XXX</bibl>
                </cit> 
                secundum regulam <name ref="#Anselm">Anselmi</name>; sed quanta est intrinseca bonitas rei, 
                tanta est eius diligibilitas per dicta; igitur <supplied>etc.</supplied>.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Tertia conclusio</head> 
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3859">Tertia conclusio: sicut sola Trinitas increata 
                est ordinatae fruitionis ratio obiectiva sic eadem sub unica ratione est 
                creatae imaginis ad se fruendum motiva. Prima patet <supplied>per</supplied> 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> I <title ref="#deDoctrinaChristiana">De Doctrina Christiana</title></seg>
                  <bibl>Augustinus, De Doctrina Christiana, I, XXX</bibl>
                </ref> 
                ubi prius allegatum. Item 
                <ref>I <title ref="#Confessions">Confessionum</title></ref> 
                <cit>
                  <quote>ad te domine nos fecisti et inquietum est cor nostrum donec requiescat in te.</quote>
                  <bibl>Augustinus, Confessionum, I, 17, 27 (XXX)</bibl>
                </cit> 
                Confirmatur, quia nulla creatura 
                sibi sufficit ad esse nec ad bene esse, ergo nec sufficit alteri, et sic in creatura 
                non potest esse quietatio ultimata et finalis. Secunda pars probatur, quia, si non hoc esse quia 
                <pb ed="#L" n="16r"/> 
                moveret intellectum sub ratione <unclear>veri <!-- confirm and add in diplomatic --></unclear> et voluntatem sub ratione boni; sed hoc non impedit, 
                quia omnino est eadem ratio bonitatis et veritatis immense, sed Trinitas immensa non 
                movet partes imaginis ad se fruendum, nisi sub ratione veritatis et bonitatis 
                immense; igitur, unica ratione.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3930">Primum corollarium: sicut Trinitas increata sub unica 
                ratione movet et ostendit se beatifice creaturae imagini, sic non stat creatam imaginem 
                memoriam sine intellectiva beatifice elevari. Prima patet conclusionem. Secunda probatur. Tum quia est 
                unica motio, tum quia motum seu receptivum est unum et idem, scilicet memorativa 
                intellectiva potentia, <!-- confirm change to potentia from potentiae --> ut videtur sentire 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> IX <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo tertio.</seg>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate, IX, c. 3</bibl>
                </ref> 
                Per hoc, tamen, nolo asserere quin homo posset Deum intelligere clare et non diligere, quia forte 
                stat quod videat clare et non diligat, sed non beatifice.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3975">Secundum corollarium: 
                quam repugnat creatam imaginem beatifice frui persona divina sine essentia, 
                tam repugnat ei frui essentia et non qualibet perfectione sua intrinseca. Probatur, quia omnis 
                perfectio divina est formaliter et realiter persona et essentia et econverso.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q2-d1e3991">Tertium: corollarium sicut 
                Beata Trinitas intensius et remissius ad sui fruitivam perceptionem immutat 
                vitaliter, sic quodlibet obiectum vitaliter perceptivum ad sui perceptionem concurrit 
                causaliter. <!-- stefano notes this corollarium is almost Verbatim from Ripa Determinationes --> Prima pars probatur, quia libere movet potentiam creatam et totam sui perceptionem 
                libere efficit, cum sit agere ad extra. Ex quo posset inferri quod, licet causa totalis 
                et univoca genus speciei non possit excedere, tamen partialis et aequivoca 
                ultra perfectionem naturae proprie potest efficere. Prima patet in multis locis philosophiae. Secunda 
                <supplied>patet</supplied> per dicta, quia res materialis seu obiectum, causaliter concurrit ad cognitionem, quae est immaterialis 
                Ex dictis sequitur pars affirmativa <unclear>quaestionis.</unclear></p>
            </div>
            <div>
              <head>Obiectiones et responsiones</head> 
              <p xml:id="pgb1q2-d1e4017">Contra primam conclusionem et eius corollaria arguitur, 
                quia aliqua volitio et dilectio formaliter est cognitio. Ergo antecedens probatur, quia, si destrueretur 
                in mente cognitio, remanente dilectione respectu obiecti dilecti, quaeritur autem <supplied>utrum</supplied> per talem 
                dilectionem obiectum cognosceretur aut non. Si sic, habetur propositum; si non, sequitur quod 
                in cognitum diligit, <supplied>quod est</supplied> 
                <ref>
                  <seg>contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</seg>
                  <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
                </ref> 
                Item, ad hoc est prima ratio principalis facta ad oppositum 
                <unclear>quaestionis.</unclear></p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4045">Secundo, ubicumque est unitas obiecti moventis sub unica ratione, ibi 
            est unitas actuum; sed in operatione intellectus et voluntatis, saltem in fruitione 
            patriae est unitas obiecti moventis sub unica ratione; ergo ibi est unitas <!-- confirm unitas and correct in diplomatic --> 
            actuum et per consequens cognitio et dilectio, sive diligere et cognoscere, erit idem 
            actus non plurificatus. Minor patet <supplied>per</supplied> secundam partem tertiae conclusionis. Maior patet <supplied>per</supplied> 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> II <title ref="#deAnima">De anima</title></seg>
              <bibl>Aristotle, De anima, II, XXX</bibl>
            </ref>
          </p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4077">Contra secundam conclusionem <!-- confirm and correct to conclusionem in diplomatic --> et eius corollaria, arguitur primo: quaelibet creatura licite 
            potest infinite plus diligi quam nunc diligitur, igitur <supplied>etc.</supplied></p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4083">Secundo, quia Deus et omnis 
            multitudo creata sunt bonitas infinite diligibilis et diligibilis infinite, 
            et non sunt Deus sed aliud a Deo, ergo aliud a Deo est fruendum ordinate.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4092">Tertio, Deus diligit quamlibet <!-- confirm "quamlibet, and correct in diplomatic --> rem infinite et immense, ergo quaelibet res est diligibilis 
            infinite. Antecedens patet quia Deus diligit tantum et taliter qualiter ipse est, cum 
            suum diligere et sua dilectio et suus modus diligendi sint <!-- confirm "sint" and correct in diplomatic --> idem cum ipso 
            realiter qui est infinitus et infinite.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4103">Quarto, contra secundam corollarium, homo <unclear>fruens <!-- confirm and correct in diplomatic --></unclear> licite 
            <pb ed="#L" n="16v"/> 
            potest frui in proximum quam in Deum, ergo licite plus diligere. Consequentia patet, cum sit in aliud frui, 
            sit diligere. Antecedens patet, quia quis licite potest plus et <unclear>fruens <!-- fruentius check with fruens above; confirm and/or correct --></unclear> plorare mortem 
            amici quam mortem Christi, et plus temporalia dampnata quam peccata commissa.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4122">Contra tertiam conclusionem arguitur primo sic. Cuiuslibet creaturae rationalis potentiae receptiva 
            est finita et limitata; ergo aliqua limitata bonitas potest eam beatificare et finaliter 
            quietare. Antecedens probatur, quia nulla creatura est maior perceptibilitas seu capacitas quam entitas.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4139">Contra idem, secundo <supplied>arguitur</supplied>: Deus solum beatificat finite quamlibet creaturam beatam, ergo bonitas 
            finita potest influxum eius obiectivum in perceptione creaturae supplere. Consequentia patet, quia omni finito 
            dato potest dari aliud finitum aequale vel melius in perfectione.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4150">Contra secundam partem eiusdem conclusionis: obiectum intellectus et voluntatis non 
            <app>
              <lem><supplied>possit</supplied></lem>
              <rdg wit="#L">possunt</rdg>
            </app> 
            movere sub eadem ratione, ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens probatur, quia obiectum 
            intellectus est intelligible ut intelligibile obiectum vero voluntatis volibile ut sic; sed illa 
            differunt ratione quod probatur primo quia aliquis potest hodie esse volens et intelligens unum 
            et cras intelligere idem sed non velle.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q2-d1e4166">Secundo, Deus hodie intelligit hominem quem non 
            vult diligere et heri ipsum intellexit et dilexit, sed illa diversitas 
            non est in Deo, ergo in rationibus obiectalibus.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q2-d1e4175">Tertio, Deus malum culpae intelligit et 
            tamen non vult ipsum, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4181">Contra eadem partem, secundo arguitur principaliter sic: sequitur quod quaelibet <!-- confirm quaelibet and correct in diplomatic --> pars imaginis 
            sit elicitiva fruitionis. Consequens est falsum, quia fruitio est actus solius voluntatis, cum 
            sit dilectio seu diligere aliquam rem propter se ipsam. Consequentia patet, quia, si una non elicit, 
            ergo una movetur ad eliciendum et alia non; ergo non unica ratione movet quamlibet illarum, 
            quod est oppositum illius partis.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4199">Ad primum potest negari primo antecedens, et ad probationem dicitur quod, si remaneret 
            dilectio sine notitia, quod tunc vel Deus supplet vicem notitiae, 
            ut dicebatur in uno corollario, <!-- confirm corollario and correct in diplomatic --> vel illud diligeret mediante cognitione ostensiva praecedente.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4212">Secundo, potest dici quod, licet dilectio possit esse quaedam <!-- confirm "quaedam" and correct --> experimentalis notitia seu perceptio, 
            non tamen potest esse nostra cognitio intellectiva, seu iudicativa, vel indicativa, et 
            per hoc potest solvi prima ratio in oppositum quaestionis, negando antecedens; et ad eius primam probationem dicitur quod 
            non est inconveniens ponere assensum esse apprehensionem, quia ad intellectum pertinet 
            assentire et apprehendere; sed dicere dilectionem esse cognitionem saltim indicativam 
            est inconveniens.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4228">Ad secundam probationem dicitur quod nullus potest esse perfecte beatus nisi Deum videat. 
            Ideo, negatur consequentia, 
            <ref>
              <seg>sicut dicit <name>Magister Honofrius</name>.</seg>
              <bibl>Honofrius, XXX</bibl>
            </ref> 
            De hoc vide 
            <ref>
              <seg><name ref="#Rimini">Gregorium</name>, libro primo, distinctione prima, articulo secundo, quaestione secunda.</seg>
              <bibl>Gregory Ariminiensis, Sent., I, d. 1, a. 2, q. 2</bibl>
            </ref>
          </p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4242">Ad secundum diceret 
            <ref>
              <seg><name ref="#AlphonsusVargas">Alphonsus</name>, libro primo, distinctio prima,</seg>
              <bibl>Alphonsus Vargas, Sent., I, d. 1</bibl>
            </ref> 
            negando minorem, quia tenet quod in fruitione patriae anima non se habet active sed pure passive.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4252">Secundo posset dici quod, licet proprie loquendo una potentia moveatur causaliter effective ad 
            eliciendum actum, tamen haec <!-- confirm and correct to haec in diplomatic --> motio non est formalis et obiectiva, sed solum est ad 
            percipiendum modo. Hic loquor de motione formali perceptiva et obiectali, et non 
            de alia.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4263">Tertio posset dici quod quaelibet potentia beatificalis in illa unica ratione habet, seu 
            potest sumi, proprium <!-- confirm "proprium" and correct in diplomatic --> obiectum reperire, quia eius motio obiectalis est libere praesentativam, 
            quod non est in aliis obiectis quae naturaliter se obiciunt et movent.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4271">Ad tertium, primo 
            diceret 
            <ref>
              <seg><name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name>, distinctione prima primi <supplied>libri</supplied>, quaestione tertia.</seg>
              <bibl>Hugolinus de Urbe Veteri, Sent., I, d. 1, q. 3</bibl>
            </ref> 
            Concedo antecedens sic quod ab infinitis voluntatibus 
            plus potest in infinitum diligi, sed non ab una voluntate; vide ibi. Aliter dicitur negando 
            <!-- end of first codex --><pb ed="#L" n="17r"/><!-- new codex --> 
            hanc consequentiam <mentioned>haec creatura est infinite diligibilis, ergo est fruibilis,</mentioned> nisi addatur 
            ex valore intrinseco rei.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4294">Ad quartum conceditur antecedens sic intelligendo quod nihil aliud a 
            Deo, Deum non includens, vel cuius Deus non est pars, est diligibile infinite. Modo, 
            illa multitudo includit Deum per positum. Secundo dici potest quod illa multitudo 
            est diligibilis pluribus dilectionibus quam Deus, sed non plus intensive, seu plura 
            bona debet homo velle tali multitudini quam Dei, non tamen maius bonum; 
            sic posset dici quod Christus est plus diligendus quam Pater, id est pluribus modis, quia passus 
            pro nobis.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4314">Ad quintum posset negari antecedens. Secundo, posset negari haec consequentia 
            <mentioned>quaelibet res est diligibilis infinite ex idem intrinseca, ergo est fruibilis,</mentioned> 
            quia requireretur quod ratione suae intrinsecae bonitatis esset intrinsece infinite diligibilis. Item, posset dici quod, licet sit diligibilis 
            infinite, non tamen est diligibilis infinite.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4329">Ad aliud, dicitur quod <mentioned>aliquid frui</mentioned> dicitur 
            <app>
              <lem><supplied>tripliciter</supplied></lem>
              <rdg wit="#L">dupliciter</rdg>
            </app> 
            Primo modo, cordiali affectu; secundo, corporali effectu; tertio, sensuali conatu. Sed secundo  
            et tertio modis sumendo <mentioned>frui</mentioned>, conceditur antecedens et negatur consequentia.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4340">Ad aliud, contra tertiam conclusionem, diceret <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomas de Argentina</name> quod anima est infinitae capacitatis potentia obiectali non naturali; vide 
            <ref>
              <seg>quaestionem tertiam <!-- confirm "quaestionem tertiam" and correct in diplomatic --> prologi, articulo primo.</seg>
              <bibl>Thomas de Argentina, Sent., I, prologus, q. 3</bibl>
            </ref> 
            Aliter posset dici quod anima est infinitae capacitatis et infinitae 
            perceptivitatis, licet non sit potentia perceptiva infinita nec infinite; et posset negari consequentia. 
            <ref>
              <seg><name ref="#RichardKilvington">Clienton</name>, quaestione tertia</seg>
              <bibl>Richard Kilvington, Sent., I, q. 3</bibl>
            </ref> 
            dicit quod capacitas animae est finita substantia, sed est capacitas 
            infinita, et sic 
            <app>
              <lem><supplied>negaretur</supplied></lem>
              <rdg wit="#L">negaret</rdg>
            </app> 
            antecedens rationis. Nota, rationes quasdam idem solvit.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4367">Ad aliud respondeo <!-- confirm and correct "respondeo" in diplomatic --> quod Deus posset creare unum obiectum ita delectabile quod, si Deus relinqueret 
            animam naturae suae, tantum delectaretur in eo sicut in Deo; et tamen non sequitur quod talis 
            anima satiaretur vel beatificaretur in illo obiecto creato, quia, licet tantum delectaretur 
            cum hoc, tamen staret quod potius vellet illam delectationem habere de Deo quam 
            quam de obiecto creato.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4380">Sed contra istam responsionem arguitur, quia aut talis potest velle ita libenter 
            habere delectionem de creatura sicut de creatore, aut non; si primum, ergo satiatur in 
            illo creato bono, <supplied>quod est</supplied> contra dicta. Si secundum, ergo non aequaliter, nec tantum delectatur in uno 
            sic in alio, cuius oppositum concedit casus.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4390">Item, creatura magis inclinatur ad se 
            quam ad Deum, ergo Deus non est finis ultimus ad quem creatura movetur. Antecedens 
            patet, quia, si creatura diligit Deum, hoc est ut bene sit, sibi bene quidquid appetit 
            est pro sui conservatione in esse et in bene esse.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4400">Item, creatura rationalis est in potentia 
            obiectiali ad quietandum in illo in quo Deus vult eam quietari; ergo finaliter potest 
            quietari in bono creato. Tenet consequentia, quia Deus potest hoc velle et ordinate; tum secundo, quia 
            Deus potest suspendere motionem suam quam creatura movetur ad quietandum in Deum.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4411"><unclear>Concedo</unclear> 
            aliter dicitur quod nullum bonum citra Deum animam potest satiare et beatificare <supplied>et</supplied> eam quietare 
            quia nullum bonum citra Deum potest causare delectionem de illo genere quae foret quietativa; ideo, secundum hanc rationem, 
            quae est 
            <ref>
              <seg><name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolini</name>, distinctione prima primi, quaestione tertia, circa finem,</seg>
              <bibl>Hugolinus de Urbe Veteri, Sent. I, d. 1, q. 3 (XXX)</bibl>
            </ref> 
            posset negari consequentia.</p> 
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4429">Item, notandum quod, licet creatura nequeat quietari finaliter in bono creato, 
            tamen potest credere quod sit quietata. Patet, quia posset habere aliquod creatum diligibile sic 
            quod credet esse ultimum appetible; tamen decipitur propter malos actus.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4437">Item, stat 
            aliquem nescire Deum esse et capere pro fine ultimo aliquod bonum temporale, et 
            <pb ed="#L" n="17v"/>
            tunc voluntas quietatur in illo et decipitur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4446">Ultimo, posset dici quod Deus potest creare aliquod 
            bonum in quo anima potest tantum delectari et quietari, prout li <mentioned>tantum</mentioned> dicit gradum vel 
            latitudinem individui in specie et non speciei in genere.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4457">Ad aliud contra secundam partem 
            dicitur quod potest distingui, quia vel talis diversitas rationis respicit motionem 
            consurgentem ex subiecto et praedicamento, et sic non est contra conclusionem, vel respicit praecise obiectum, et sic 
            negatur antecedens; et ad probationem <mentioned>quia obiectum,</mentioned> etc. conceditur, et, cum additur <mentioned>sed illa differunt ratione,</mentioned> 
            conceditur in creaturis, immo etiam differunt re, sed non in Deo; ideo non habetur contra conclusionem, 
            quia in Deo sunt omnino idem.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4478">Ad aliam probationem, negatur consequentia, licet forte concludat quod non 
            est eadem ratio volendi et intelligendi, sed non arguit distinctionem inter intelligibile et volibile.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4484">Ad aliam probationem, primo posset negari consequentia et antecedens concedi. Secundo posset concedi consequens, quia 
            solum differentiam in creaturis arguit.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4502">Ad aliam probationem potest dici quod sicut malum culpae, 
            ut est deformitas, non habet rationem <unclear>intelligibilitatis</unclear> sicut nec <unclear>volibilitatis</unclear>, et sic privatio 
            non cognoscitur proprie nisi per habitum, sic nec peccatum nisi ut est quemdam boni privatio. 
            Nota 
            <ref>
              <seg><name ref="#FascinusOfAsti">Fascinum</name> in secundo,</seg>
              <bibl>Fascinus de Asti, XXX</bibl>
            </ref> 
            ubi de hoc ponit exemplum, dicens quod homo scit se privari 
            floreno non nisi quia in mente sua habet speciem floris super quem reflectitur sua 
            imaginario et sic <supplied>in</supplied> mente specie tali causatur iudicium de carentia floreni; 
            sic dicit ultra quod Deus cognoscit peccatum non esse in <name ref="#Sortes">Sorte</name>, nec fore, quia sic 
            quod gratiam sine <unclear>discontinuatione</unclear> habebit.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4550">Ad aliud, primo posset concedi consequens extendendo 
            elicere ad causaliter efficere, quia tunc fruitio includit actum intellectus 
            et sic fruitio non est tantum actus voluntatis, sed etiam intellectus. Alio modo potest negari consequentia, sumendo 
            fruitionem stricte prout praecise dicit actum voluntatis, tenendo rationem ex parte obiecti 
            moventis.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4564">Ad ultimam rationem in oppositum, primo dicerent 
            <ref>
              <seg><name ref="#Bradwardine">Bradwardinus</name></seg>
              <bibl>Bradwardinus, XXX</bibl>
            </ref> et 
            <ref>
              <seg><name ref="#Holcot">Holcot</name></seg>
              <bibl>Holcot, XXX</bibl>
            </ref> 
            quod talis frueretur creatura sed excusaretur propter invincibilem errorem 
            et ignorantiam absolutam. Secundo diceret <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Magister Hugolinus</name> quod talis non diligeret creaturam 
            sed Deum, et ideo excusaretur potissime, si in talem errorem non incidisset ex 
            sua culpa.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4588">Tertio, diceret 
            <ref>
              <seg><name ref="#JohnKlenkok">Magister Iohannes Klenkot</name></seg>
              <bibl>Iohannes Klenkot, XXX</bibl>
            </ref> 
            quod talis excusaretur a 
            tanto, non a toto, quia vel talis est in peccato originali, vel non; si primum, tunc 
            error ille est peccati pena, nec excusatur; si non, sed est in veniali, adhuc 
            in <choice><orig>penam</orig><reg>poenam</reg></choice> peccati venialis Deus iuste potest aliquem permittere in mortali cadere, 
            et sic non iterum excusatur, quia non est verisimile quod aliquis sine quacumque culpa permittatur 
            a Deo sic errare.</p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head>Conclusiones pro distinctione prima</head>
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4607">
            <cit>
              <quote>Veteris ac novae legis</quote>
              <bibl>Lombard, Sent. I, d. 1</bibl>
            </cit> 
            etc. 
            Haec prima distinctio continet decem conclusiones. Prima <supplied>est</supplied> quod tractatus sacrae paginae sive continentia 
            veteris ac novae legis, versatur praecise circa res et signa, et vocat 
            haec res quae non exhibentur ad significandum aliquid; signum vero dicitur quod ad aliquid significandi 
            exhibetur. Signorum etiam quaedam sunt quibus non utimur nisi gratia significandi aliquid, 
            ut sunt sacramenta legalia quaedam, quae non solum significant, sed etiam ferunt quia intellectus 
            adiuvant, sicut sacramenta evangelica, seu novae legis.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4628">Secunda conclusio <supplied>est</supplied> quod 
            <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d1c1-ueeeis">
              <seg>in hoc libro <title>Sententiarum</title> primo de rebus postea de signis <name ref="#Lombard">magister</name></seg>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d1c1-ueeeis">Lombard, Sententiarum I, d. 1, c. 1 (xxx)</ref></bibl>
            </ref> 
            determinabit</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4639">Tertia conclusio <supplied>est</supplied> quod, 
            <ref>
              <seg>secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>,</seg>
              <bibl>Augustine, XXX</bibl>
            </ref> 
            triplex est genus rerum. Nam quaedam sunt quibus fruendum est, ut Pater, 
            <pb ed="#L" n="18r"/>
            Filius, et Spiritus Sanctus, Trinitas Increata; quaedam quibus est utendum, scilicet mundus et quae sunt 
            in eo; quaedam quae fruuntur et utuntur, sicut nos et angeli sancti.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4656">Quarta conclusio <supplied>est</supplied> quod frui est 
            amore inhaerere alicui rei propter se ipsam; uti vero est assumere aliquid in facultatem 
            voluntatis, vel uti est illud quod venit in usum referre ad optinendi illud quo 
            fruendum est.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4670">Quinta conclusio <supplied>est</supplied> quod <mentioned>aliquo frui</mentioned> dicitur uti cum gaudio, non adhuc spei <!-- correct to spei --> 
            sed iam rei; et sic omnis qui fruitur utitur, quia assumit aliquid in facultatem voluntatis sed 
            non e converso.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4678">Sexta conclusio <supplied>est</supplied> quod frui perfecte, plene, et proprie est, ubi videbimus quo 
            fruemur, scilicet in patria; in hac autem vita fruimur sed imperfecte.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4685">Septima conclusio <supplied>est</supplied> quod 
            nullus se ipso debet frui, quia nullus debet se diligere propter se, sed propter illud quo fruendum est; 
            unde <name ref="#Paul">Paulus</name> fruens <name ref="#Philemon">Philomene <!-- stef suggests Philomenae --></name> in Domino potius Deo fruebatur quam homine.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4702">Octava conclusio <supplied>est</supplied> quod Deus diligit nos utendo nobis, non fruendo. Ille autem <!-- correct to autem --> usus quo <!-- confirm and correct to quo --> 
            Deus nobis utitur, non ad suam, sed ad nostram refert utilitatem, et ad eius voluntatem 
            tantum.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4711">Nona conclusio <supplied>est</supplied> quod virtutibus est bene utendum, non fruendum. Ipse autem virtutes 
            et ceterae potentiae animae sunt per quas fruimur et utimur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q2-d1e4717">Decima conclusio <supplied>est</supplied> quod prius est tractandum 
            de rebus quibus est fruendum, id est de sancta ac individua Trinitate. Et est sententia huius distinctionis.</p>
          </div>
        </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
