<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 24</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.12-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 24</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-12-22" who="#JW" status="draft" n="2015.01">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q24">
        <head>Quaestio 24</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q24-d1e3115">
            <cit>
              <quote>Praeterea considerandum est.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 28, xxx</bibl>
            </cit> 
            Haec est distinctio 28 in qua postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> 
            tractavit de proprietatibus propriis, nunc tractare intendit de quibusdam aliis. 
            Et in duas dividitur secundum duas proprietates quas ponit, primo ergo tractat 
            de prima, et secundo de secunda ibi in principio distinctionis 29 
            <cit>
              <quote>praeterea aliud nomen.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 29</bibl>
            </cit> 
            Prima pars in tres 
            dividitur quia primo tractat de in geniti proprietate, secundo, de geniti conditione et tertio 
            <app>
              <lem><supplied>...</supplied></lem>
              <rdg wit="#L" type="om."/> <!-- lacuna here; not sure yet how to encode this properly in critical text -->
            </app> 
            Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>illud etiam taceri non oportet.</quote>
              <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote>sciendum quoque.</quote>
              <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
            </cit>
          </p>
        
          <p xml:id="pgb1q24-d1e3141">Secunda pars principalis in qua tractat <name ref="#Lombard">Magister</name> de 
            secunda proprietate vel notione quae est activa spiratio dividitur in tres quia primo ostendit principii 
            multiplicem acceptationem, secundo ponit circa hoc unam quaestionem vel suam intentionem et, 
            tertio illius declarationem. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote><unclear>omnium</unclear> ergo quae naturaliter sunt</quote>
              <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
            </cit> 
            3a ibi. <!-- seems to be missing incipit here --></p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3157">Utrum pater dicens verbum suum 
              <app>
                <lem>aeternale</lem>
                <rdg>
                  <del>internale</del>
                  <add place="aboveLine">aeternale</add>
                </rdg>
              </app> 
              possit dici verbi principium 
              internale; utrum suppositum dicens verbum aeternale dici potest verbi principium 
              internale non impedibile.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q24-qnqvnf">Quod non quia, si esset aliquod verbum in divinis aut illud diceretur 
              essentialiter aut relative non relative quia verbum est actus intellectus secundum sui manifestationem 
              qui non dicitur relative. Tum secundo quia secundum 
              <cit>
                <quote><name ref="#Augustine">Augustinum</name> libro XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 19</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 19</bibl>
              </cit> 
              verbum est 
              cum amore notitia sed notitia non dicitur relative sed essentialiter de qualibet persona, ergo nec 
              debet dici quod verbum dicatur essentialiter quia secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> libro praedicto, capitulo 17</seg>
              </ref> 
              in hac Trinitate 
              non dicitur verbum nisi filius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3202">Secundo, principaliter sic plura sunt intelligere seu dicere in divinis, ergo 
              plura sunt ibi verba vel nullum est ibi ponendum. Consequens est falsum. Et patet consequentia quia respectu 
              cuiuslibet dicere est dare verbum. Antecedens patet per 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> capitulo 62</ref> ubi dicit quod 
              <cit>
                <quote>quaelibet 
                  persona se dicit.</quote>
                <bibl>Anselmus, Monologion, c. 62, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3221">Tertio, in divinis nullum est principium probatio quia vel esset per respectum adintra 
              vel adextra. Non primum quia principium et causa sunt idem ut habetur 
              <ref>
                <seg>IV et V <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></seg>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysicae</bibl>
              </ref> 
              sed 
              nulla causa in divinis es ponenda per respectum adintra ergo nec quia aeque perfecte vel perfectius 
              producitur adintra sicut adextra. Tum secundo quia tunc, sicut tria supposita res creatas 
              producunt, sic tria principia res principitas principiarent quod est falsum. Et patet consequentia 
              <pb ed="#L" n="74v"/> 
              cum quodlibet illorum suppositorum sit principium respectu creabilium.</p>
              
            <p xml:id="pgb1q24-ioephp">In oppositum est 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> 
                    in his distinctionibus</seg>
                  <bibl>Lombardus, I, d. XXX, c. xxx</bibl>
                </ref> 
                ubi allegat <name ref="#Augustine">Augustinum</name> pro hac parte.
              </p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3255">Prima conclusio: sicut Verbum seu 
              Filius est ars omnipotentis operativa, sic est omnis veri notitia infallibilis declarativa. 
              Prima pars est <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> VI <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo ultimo</ref> 
              dicentem 
              <cit>
                <quote>verbum <unclear>divinum</unclear> seu 
                Filius Dei est ars <unclear>optimis</unclear> plena omnium rationum viventium.</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. xxx</bibl>
              </cit> 
              Secunda pars patet per 
              <ref>eundum <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 questiones</title> questione 63</ref> <unclear>questione 63 <!-- i thinks this repetition is a mistake; dbcheck and correct --></unclear> et <title ref="#HomiliesOnJohn">super iohannem</title> 
              <cit>
                <quote ana="#io1_1">in principio erat verbum</quote>
                <bibl>Ioannes 1:1 <!-- dbcheck --></bibl>
              </cit> 
              dicens 
              <cit>
                <quote>in hoc 
                loco verbum melius <unclear>interpretetur</unclear> quam ratione ut significetur ad patrem <unclear>regula</unclear> sed 
                ad ista etiam quae per verbum facta sunt operativa potentia.</quote>
              </cit> 
              Item <ref>V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> 
                capitulo 5</ref> 
              <cit>
                <quote>initium omnis operis verbum.</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 5, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3311">Primum corollarium: 
              <app>
                <lem>licet</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>verbum</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              dicatur Pater omnia quae 
              est et quae habet verbo communicare, tamen Pater nihil potest Filio seu ipsi verbo revelare. 
              Prima patet per 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 15, de parvis</ref> 
              dicentem 
              <cit>
                <quote>Filius non tantum habet 
                de Patre ut sit Filius sed etiam omino ut sit.</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 15, xxx</bibl>
              </cit> 
              Secunda patet quia revelare importat 
              imperfectionem quia arguit nescientiam in illo cui fit revelatio, igitur non debet attribui 
              divino verbo cum sit omnis veri ars et notitia declarativa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3340">Secundum corollarium: verbum 
              aeternum et infallibile refertur realiter ad omne possibile seu factibile. Oppositum tenet 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name> distinctione 27, quaestione 3, circa finem.</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 27, q. 3, xxx</bibl>
              </ref> 
              Patet corollarium per 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmum</name>, <title ref="#Monologion">Monologion</title>, 33 capitulo</ref> ubi 
              dicit 
              <cit>
                <quote>uno eodemque verbo dicit Deus Pater se ipsum et quaecumque facit</quote>
                <bibl>Anselmus, Monologion, c. 33, xxx</bibl>
              </cit> 
              et 
              <ref>34</ref> dicit 
              <cit>
                <quote>opus 
                  quod sit secundum aliquam artem non solum quando fit verum antequam fiat et postquam dissolvitur 
                  semper in ipsa arte non aliud quam quod est res ipsa.</quote>
                <bibl>Anselmus, Monologion, c. 34, xxx</bibl>
              </cit> 
              Illud corollarium patet etiam ex dictis 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aquinas">Sancti 
                Thomae</name>, quaestione 4 <title ref="#Aquinas_deVeritate">De Veritate</title>, articulo 5</seg>
                <bibl>Aquinas, De Veritate, q. 4, a. 5</bibl> <!-- unclear if a direct quote follows -->
              </ref> 
              ubi dicit hoc nomen verbum imponitur ad significandum 
              aliquod absolutum cum aliquo respectu adiuncto, et infra verbum principaliter refertur 
              ad Patrem, sed ex consequenti et quasi per accidens refertur ad creaturam, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3391">Tertium corollarium: 
              sicut omne intelligibile vel producibile est in patre impressum sic omne intelligibile est 
              per verbum 
              <app>
                <lem>seu</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">ex</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              in verbo expressum. Patet quia non solum verbum aeternum exprimitur 
              de essentia quasi de obiecto praesente paterno intellectui, sed etiam exprimitur de omnibus <unclear>intelligibus <!-- intelligentibus ?? --></unclear> 
              sed omnia intelligibilia sunt in Patre unitive impresse, ergo de omni intelligibili 
              verbum divinum exprimitur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3410">Ex dictis sequitur quod praeter divinum suppositionale nullum 
              est verbum absolutum seu essentiale vel praeter suppositum filiale nullum est verbum 
              divinale. Patet quia in Trinitate non dicitur verbum nisi Filius ut dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> V <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 
                  27.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 27, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3427">Secunda conclusio: verbum divinum est unicus terminus intellectionis <unclear>paterne</unclear> emanans ab 
              ipso intelligente secundum actum manens intus et alterius et sui declarativus. Patet conclusio 
              quia, si non esset unicus, sequitur primo quod paternus intellectus non se intellexisset quod est 
              falsum. Secundo, sequitur quod talis terminus non foret productus de plena intellectus fecunditate 
              et qualibet ab ea perfectione intrinsece quod est falsum. Tertio, sequitur quod talis potentia non esset 
              summe actuata et quod talis actus intellectus intrinsece foret potentialis quod est 
              falsum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3451">Primum corollarium: licet quidquid adextra producatur eodem verbo, dicatur tamen aliquod <c>a</c> 
              verbo producitur quod a verbo non dicitur prima pars patet per <name ref="#Anselm">Anselmum</name> allegatum quia eodem verbo 
              dicit Deus pater se ipsum et quaecumque facit. Secunda pars patet quia Spiritus Sanctus a verbo spirative 
              producitur, et tamen Spiritus Sanctus non dicitur quia tunc esset verbum verbi contra 
              <ref><name ref="#Augustinum">Augustinum</name> 
                <title ref="#HomiliesOnJohn">Super Iohannem</title> in principio. <!-- in principio --></ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3477">Secundum corollarium: solus Pater verbum tam perfecte 
              <app>
                <lem>producit</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">quam</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              <pb ed="#L" n="75r"/> 
              seu exprimit quod omnem gradum similitudinis consubstantialis sibi imprimit vel sic verbum 
              divinum suo dicenti tam similem existit quod omnem gradum similitudinis dissubstantialis 
              excludit. Patet per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Anselmum">Anselmum</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> 40</seg>
                <bibl>Anselmus, Monologion, 40, xxx</bibl>
              </ref> 
              ubi ex pluribus dictis sic 
              concludit verbum, ergo summum Patris sic est sibi simile ut nulla proles sic sit, 
              scilicet omnino suo parenti similis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3507">Tertium corollarium: licet Pater amore producto sit diligens, 
              non tamen Pater verbo producto seu genito est intelligens seu sapiens vel sic, licet 
              Pater diligat se et alia amore producto, Tamen non intelligit vel sapit verbo 
              genito. Prima patet per dicta et per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magistrum</name></seg>
                <bibl>Lombard, xx</bibl>
              </ref> 
              <unclear>quoniam<!--quin--></unclear> Pater et Filius diligunt se et nos 
              Spiritu Sancto qui est amor spirative productus. Secunda patet quia Pater sapit sapientia 
              formaliter ingenita non originata oppositum secundae partis huius tenet 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name> distinctione 27 primi, quaestione 
                  tertia circa finem in solutione tertiae rationis.</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 27, q. 3</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head> 
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3537">Tertia conclusio: si tam proprie recipitur, scilicet pro illo ad 
              quod aliud esse sequitur et principium illud esse dicitur quod per aliquid producitur, tunc de Patre respectu 
              Filii in divinis principium admittitur et nomen respectu eiusdem excluditur. Prima pars patet quia 
              Filius vere et realiter a Patre generaliter, ergo Filius a Patre producitur, ergo Pater principium 
              Filii dicitur. Consequentia prima patet quia omnis genero est productio, et secunda consequentia patet per acceptationem principii 
              positam in conclusione. Antecedens vero est catholicum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3554">Secunda pars probatur quia in divinis nihil prius aut 
              posterius, ergo ibi nihil est ad quod sequitur aliud ergo nomen causae ibi non habet locum nisi respectu creabilium.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3561">Primum corollarium: licet a tribus suppositis quodlibet creatum producatur, tamen actibus principiis 
              increatis nullum productum procreatur paret <ref><name ref="#Lombard">magistrum</name> distinctione 29</ref> ubi dicit Pater, Filius, 
              et Spiritus Sanctus non tria principia, sed unum principium omnium creaturarum quia de uno eodemque 
              modo res principiant non enim alio modo res sunt a Patre aliter a Filio sed <unclear>penitus</unclear> 
              eodem modo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3583">Secundum corollarium: non stat aliquid adextra per primi principii voluntatem immediate 
              causari et divinam scientiam ad illud non terminari. Patet per quia sicut res per Dei voluntatem 
              et potentiam producuntur, ita scientia diriguntur. Haec enim sunt aeterna fundamenta 
              omnium creaturarum et principium primum ut dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> libro primo <title ref="#deSacramentis">De sacramentis</title>, parte 
                  secunda, capitulo ultimo.</seg>
                <bibl>Hugo de Sancto Victore, De sacramentis, I, pars 2, xxx</bibl>
              </ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3602">Tertium corollarium: licet Deus Pater se solo nihil possit creare, potest tamen 
              aliquid <unclear>principiare</unclear>. Prima patet quia quidquid ad extra est creabile a tribus divinis suppositis 
              est producibile. Secunda pars patet quia Pater se solo Filium <unclear>principiat</unclear> per modum intellectionis, 
              ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3612">Ex quibus omnibus, sequitur pars affirmativa conclusionis.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3616">Contra primam conclusionem, arguitur quia Filius est 
              eo verbum quo Filius et eo Filius quo verbum, sed Filius ut Filius divinius non 
              dicit potentiam operativam nec artem declarativam ergo nec verbum, et per consequens conclusio falsa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3624">Contra secundum corollarium, si verbum referretur ad creaturam et ad Patrem vel uno respectu 
              seu eadem relatione vel diversis si 2m sequitur quod duo distincti <unclear>r?us</unclear> verbi ad patrem 
              est actualis <unclear>r?us</unclear> vero quem habet ad possibilia est habitualis solum ergo</p>
        
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3643">Tertio, contra tertium 
              corollarium, si verbum exprimitur etc. vel ergo aeque primo exprimitur de divina essentia, 
              sicut de aliis intelligentibus vel secundum prius et posterius. Si primum sequitur quo aeque primo divinus in<pb ed="#L" n="75v"/>tellectus 
              beatifice intuetur pro obiecto quaecumque intellecta, sicut essentiam divinam quod non videtur 
              verum si detur. Secundum, sequitur quod in divinis erit prioritas et posterioritas quod supra fuit 
              negatum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3659">Quarto, contra sub corollarium arguitur sic ex dicto <name ref="#BasilOfCasarea">Basili</name> super illo verbo 
              <ref><title ref="#hebr">Ad Hebraeos</title> primo</ref> 
              <quote>
                <quote ana="#hebr1_3">portans omnia verbo virtutis suae</quote>
                <bibl>Hebraeos 1:3</bibl>
              </quote> 
              ubi dicit quod Spiritus Sanctus est verbum 
              Filii.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3676">Contra secundam conclusionem: arguitur per 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> <sic>40<!-- I think actual is 48 --></sic></ref> dicentem quod 
              <cit>
                <quote ana="#Anselm_Monologion_48_a">rem cogitare cuius memoriam 
                  habemus hoc est in mente eam dicere</quote>
              </cit> 
               sed in Deo sunt plura <unclear>dicere</unclear>, ergo plures sunt 
              ibi termini intellectuales.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3694">Secundo contra eandem et corollarium: illud est verbum interius manens quod per 
              se, et primo significatur per verbum exterius, sed quidditas rei ut intellecta per verbum exterius 
              significatur, ergo res intellecta est verbum interius, sed talis res non emanat ab intelligente 
              <app>
                <lem>ergo</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="marginRight">ergo</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3705">Tertio contra tertium corollarium, intellectio formaliter est in Patre, ergo et verbum, et per consequens intelligit 
              intellectione genita quod est oppositum corollarii. Antecedens patet et probatur consequentia quia quam formaliter 
              competit amor volitioni tam formaliter competit verbum intellectioni sed adintra 
              volitio non est sine amore, ergo nec intellectio sine verbo genito.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3716">Contra tertiam conclusionem, arguitur 
              per 
              <ref>
                <seg><name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name> libro primo capitulo 2</seg>
              </ref> 
              ubi dicit quod 
              <cit>
                <quote>pater est causa filii ergo in divinis est nomen 
                  causae concedendum.</quote>
                <bibl>Ioannes Damascenus, De fide orthodoxa, c. 2, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
        
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3732">Secundo, si nomen principii dicitur in divinis per <unclear>relatum</unclear> adextra et adintra 
              vel ergo aeque primo vel non. Non primum quia tunc diceretur univoce adintra et adextra 
              nec prius adintra quam adextra cum adintra notionaliter dicatur adextra vero essentialiter 
              nec prius adextra quam adintra cum adintra dicatur aeternaliter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3747">Tertio contra corollarium, 
              responsivum si Pater est principium verbi geniti et entis producti aut aequaliter est principium 
              illorum aut aliter et aliter non aequaliter quia adextra est sic principium quod eam etiam entis 
              procreati nec aliter et aliter quia tam creatura quam verbum procedunt per modum 
              intellectus, ergo eodem modo. Consequentia tenet et antecedens patet quia creaturae procedunt a Deo sicut artificatum 
              ab arte, sed hoc est per modum intellectus procedere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3764">Ad primum, dicitur quod Filius 
              est ars Patris declarativa, licet non appareat in hoc nomine Filius. Unde <name ref="#Anselm">Anselmus</name> 
              quando dicit 
              <cit>
                <quote>eo verbum quod Filius<!-- dbcheck --></quote>
                <bibl>Anselmus, XXX</bibl>
              </cit> 
              et econverso vult dicere quod sicut in divinis ilius dicitur notionaliter 
              ita verbum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3784">Ad secundum, dicitur quod eadem relatione refertur ad utrumque, non tamen sequitur quod creatura 
              sit aeterna vel quod verbum divinum sit verbum creaturae sic quod creatura 
              dicit ipsum verbum, sed potest dici verbum creaturae sic quia ipsa dicitur aeternaliter 
              per ipsam. Secundo dico et est quasi id quod verbum divinum non debet dici verbum creaturae <unclear>active<!-- ae --></unclear> 
              sic quod dicat ipsum sed bene passive eo quia creatura dicitur per ipsum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3803">Ad tertium, dicitur 
              quod aeque primo quia in Patre est unica ratio intelligendi et essendi nec est ibi aliqua 
              diversitas vel prioritas ex parte rei.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3811">Ad quartum, dicitur quod <name ref="#BasilOfCasarea">Basilius</name> et alii Graecorum 
              doctores usi sunt nomine verbi et imaginis pro omni eo quod procedit 
              in divinis et sic Spiritus Sanctus potest dici verbum, sed tamen proprie nomen verbi dicitur solum de 
              eo quod procedit ab intellectu, ideo <name ref="#BasilOfCasarea">Basilius</name> sint figurative et improprie ibi verbum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3828">Ad primum contra secundam conclusionem, dicitur quod non quodlibet dicere vel intelligere large loquendo habet 
              termen ut supra patuit 
              <ref>
                <seg>distinctio 6.</seg>
                <bibl>Lombardus, I, xxx</bibl>
              </ref> 
              Hoc etiam tenet <ref><name ref="#Scotus">Scotus</name>, libro primo, distinctio 32.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3843">Ad secundum, dicitur primo quod res intellecta non est verbum sed potius aliquod productum ex <unclear>intentione<!-- intellectione? --></unclear> 
              quia verbum relinquitur in intellectu. Secundo dicitur quod nomina intellectum rei significant 
              secundario.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3863">Ad tertium, negatur consequentia, et ad probationem quando dicitur quia <unclear>ad intra <!-- compare other version of "adintra" --></unclear> non est volitio 
              <pb ed="#L" n="76r"/> 
              non est sine amore dicitur quod si li <mentioned>est</mentioned> sit copulativa vel nota originis et non formalitatis 
              conceditur, et sic non est contra dicta. Secundo, dico quod sumendo large <mentioned>amorem</mentioned> concedi 
              potest quod volitio est amor productus vel producens, non tamen oportet quod sit productus 
              per illud id suppositum quod est amor. Unde Spiritus Sanctus est amor productus, non tamen 
              per amorem quod personaliter est Spiritus Sanctus et est quod <unclear>dico<!-- compare with other instances of "distinctio" --></unclear> volitio in divinis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3888">Et si obicitur 
              contra corollarium et responsionem quod sequitur plures esse sapientias in divinis quia Pater est sapiens 
              sapientia non genita et Filius sapientia genita. Hic negatur consequentia quia non plus valet 
              quam illa Deus est genitus et Deus est non genitus, ergo sunt plures dii. Patet quod haec 
              non valet sic nec prima.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3902">Ad primum contra tertiam conclusionem hic dicitur quod graeci utuntur aliter hoc 
              nomine causa quam nos, ideo <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> loquitur ibi ad modum Graecorum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3911">Ad secundum, primo posset 
              dici secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#ThomasStrasbourg">Thomam Argentia</name></seg>
                <bibl>Thomas Argentia, XXX</bibl>
              </ref> 
              quod principium convenit Deo prius per comparationem et <unclear>relatum</unclear> adintra 
              quam adextra quia emanatio divinarum personarum est ratio emanationis creaturarum 
              et per consequens prior. Secundo, dicitur secundum eundem ibidem quod principium in divinis secundum 
              <unclear>relatum[?]</unclear> creaturarum intrinsece et respectu creatorum extrinsece non dicitur univoce nec aequivoce, 
              sed analogice tum quia <unclear>relatus[?]</unclear> quem habet adintra ponit aliquid reale sed <unclear>relatus</unclear> adextra 
              non semper ponit aliquid reale. Tertio, dico quod non quodlibet essentiale semper est prius quodlibet notionali.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3954">Ad tertium, dicitur quod non aequaliter nec eodem modo, et ad probationem negatur consequentia quia, licet emanatio 
              utriusque sit secundum intellectum, non tamen secundum eandem rationem praecise nec eodem modo. Item 
              posset dici quod creaturae emanant a Deo libere et per modi voluntatis verbum vero 
              per modum intellectus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3965">Ad primum, dicitur in oppositum quod relative verbum dicitur et ad probationem 
              bene conceditur illud assumptum, sed tamen illa non est completa et sufficiens ratio verbi, et 
              ideo nihil concludit similiter dicitur ad <name ref="#Augustinum">Augustinum</name> quod ex scientia verbum gignitur, sed tamen non 
              est praecisa ratio verbi.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3980">Ad secundum, negatur consequentia quia non quodlibet dicere vel intelligere habet 
              termen productum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q24-d1e3986">Ad teritum, negatur consequentia. Et cum ultra arguitur quod si esset principium 
              per <unclear>relatum[?]</unclear> adextra etc., hoc negatur sed tantum unum est principium producens creaturam 
              prout <name ref="#Lombard">Magister</name> docet in hac distinctione.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q24-d1e4000">
            <cit>
              <quote>Praeterea considerandum est.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 28, xxx</bibl>
            </cit> 
            Prima conclusio 28 distinctionis quod ingenitus relative dicitur de Patre et dicitur ingenitus secundum proprietatem 
            generationis et dicitur relative quia non dicitur secundum substantiam quod enim relative pronunciatur non 
            indicat substantiam, licet ergo genitus et ingenitus diversum sit, non tamen indicat diversam 
            substantiam.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q24-d1e4013">Secunda conclusio: quod Spiritus Sanctus potest dici non genitus, licet proprie non dicatur 
            ingenitus quia ingenitus dicitur secundum notionem innascibilitatis et originis.</p>
        
          <p xml:id="pgb1q24-d1e4020">Tertia conclusio: 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">spiritus 
                    sanctus</del>
                </corr>
              </rdg> 
            </app> 
            <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> noluit beati isto termino ingenitus propter haereticos Arrianos 
            sic etiam non oportet <unclear>subticere</unclear> quemdam propter <unclear>calumniatum</unclear> insidias.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q24-d1e4041">Quarta, conclusio quod 
            diversum est esse Patrem, et Filium, Spiritum Sanctum quia non ea notione Pater est Pater 
            quam Filius est Filius vel Spiritus Sanctus est 
            <app>
              <lem>Spiritus</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">est spiritus</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            Sanctus.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4053">Quinta conclusio: quod non est aliud Patrem 
          esse et aliud Filium esse, licet aliud sit esse Patrem posito li <mentioned>patrem</mentioned> a parte <unclear>praedicati<!-- ? --></unclear> 
          quia esset dicere quod aliud est quo Pater est et aliud quo Filius est quod est omnino falsum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4068">Sexta conclusio: licet 
          diversum sit esse Patrem et esse Filium, non tamen est diversa substantia quia haec non secundum substantiam 
          <pb ed="#L" n="76v"/> 
          dicuntur sed secundum relationem quod tamen relatum non est accidens quia non est mutabile.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4075">Septima conclusio: 
          sicut solus Filius dicitur verbum et imago, ita etiam solus dicitur sapientia nata vel genita 
          et in hoc quod dicitur nata intelligitur notio eadem quae nominatur quando dicitur verbum vel 
          imago. Cum autem dicitur sapientia nominatur essentia non quod essentia sit nata sed intellectus 
          est quod Filius sit genitus qui est essentia vel accipitur ibi essentia 
          pro hypostasi, unde sapientia nata est hypostasis genita.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4115">Octava conclusio quod imago quandoque relative 
          dicitur sicut verbum et Filius quandoque essentiam significat, et tunc ad se dicitur et non relative et secundum 
          hoc dicit 
          <ref>
            <seg><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name></seg>
            <bibl>Hilarius de Poitiers, xxx</bibl>
          </ref> quod homo fit ad communem imaginem trinitatis. Et haec de distinctione.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4139">
          <cit>
            <quote>Est praeterea considerandum.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. 29</bibl>
          </cit> 
          Prima conclusio distinctionis 29 quod principium 
          in divinis dicitur relative. Pater enim est principium non de principio Filius principium de principio et 
          Spiritus Sanctus principium de utroque, scilicet de Patre et Filio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4149">Secunda conclusio: quod Pater dicitur principium 
          totius deitatis se divinitatis non quod sit principium essentiae divinae sed quia est 
          principium filii et Spiritus Sancti 
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">in</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quibus singulis est tota deitas seu tota essentia.</p> 
          
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4161">Tertia conclusio: quod Pater est ab aeterno principium Filii et Pater et Filius non sunt duo principia, 
          sed unum principium Spiritus Sancti, Pater enim non est paternitate principium Spiritus Sancti nec Filius 
          filatione, sed Pater et Filius una et eadem notione sunt unum principium Spiritus Sancti 
          et illa notio est activa<!-- double quotations around activa, not sure what this means. --> spiratio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4176">Quarta conclusio: quod licet Spiritus Sanctus sit ab aeterno seu 
          aeternaliter, non tamen est principium ab aeterno quia non dicitur principium nisi respectu creaturarum 
          quae non fuerunt ab aeterno.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4184">Quinta conclusio: quod non solum Spiritus Sanctus est principium creaturarum, 
          sed Pater et Filius, et hi tres non sunt tria principia, sed unum omnium creaturarum principium.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4190">Sexta conclusio: quod Pater dicitur principium Filii quia genuit ipsum et Pater et Filius sunt unum Spiritus 
          Sancti principium quia Spiritus Sanctus ab utroque procedit.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4198">Septima conclusio: sicut Pater et Filius ad 
          creaturam dicunt <!-- dicunt might be deleted --> relative unus creator unus dicens dicitur sic relative ad Spiritum Sanctum 
          unum principium sunt vel dicuntur ad creaturam vero Pater, Filius et Spiritus Sanctus unum 
          principium est sicut unus creator et unus dominus.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4212">Octava conclusio: licet Filius sit principium de 
          principio, tamen non est concedendum quod Filius habeat principium suae durationis quamvis 
          habeat principium originis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q24-d1e4220">Nona conclusio: quod Pater et Filius eadem notione seu relatione 
          dicuntur principium Spiritus Sancti, illius autem notionis quod ibi notat principium nomen non habemus 
          nec est ipsa paternitas vel filiatio sed est quaedam notio quae est Patris et Filii 
          qua ab aeterno Pater et Filius unum principium sunt sancti sequitur distinctio 30.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
