<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Book I, Question 1</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2010.10-dev-master">
          <title>Book I, Question 1</title>
          <date when="2013-10-10">October 10, 2013</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2013-10-10">October 10, 2013</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="includeList">
      <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
      <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
     </front>
    <body>
        <div xml:id="pg-b1-q1">
        <head>[Quaestio]</head>
      <p xml:id="pg-b1q1-uqvovs">Utrum quis viator scientifice sine dono speciali possit assentire<lb/>theologicae omni vero
      supernaturali?</p>
        </div>
        <div>
<head>[Quod sic]</head>          
          <div>
            <head>[Primum argumentum]</head>
      <p xml:id="pg-b1q1-qspali">Quod sic primo quia omnis potentia naturalis potest [operari] in suam ac<lb/>tionem naturalem, sed intellectus est potentia naturalis et sua operatio est scire et intelligere, <lb/>ergo in ea potest naturali sine fidei vel alterius luminis infusione.</p>
    
         <p xml:id="pg-b1q1-cqsanc">Confirmatur, quia solo <lb/>rationis dictate potest assentire quis, aliter vero ergo cuilibet. Sed antecedens et consequentia probatur, cum quia <lb/>sensus aeque primo potest habere notitiam cuiuslibet sensibilis; cum secundo, quia omnia vera unicam <lb/>rationem habent agendi in ipsum intellectum, ergo omnia ab ipsa aeque primo sicut apta <lb/>nata cognosci. </p>
          </div>
          <div>
            <head>[Secundum argumentum]</head>
            
     <p xml:id="pg-b1q1-shdsam">Secundo haereticus damnatus et diabolus possunt assentire theologicae <pb n="12v" /><lb/>veritati sine speciali lumen, ergo et viator. Antecedens patet de dicente eiulatione Lukae[?] <lb/>16. Tum secundo, quia agente et patiente sufficienter applicatis, aequalis sequitur actio. Sed <lb/>intellectus agens est potens omnia facere et intellectus possibilis omnia fieri, ut patet primo <title>De anima</title> <lb/>ergo in homine approximatis aequaliter, sequitur actio in eo.</p>
          </div>
          <div>
            <head>[Tertium Argumentum]</head>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-tsqpap">Tertio si quaestio foret falsa, <lb/>sequitur quod tale lumen seu donum speciale infundetur cuilibet theologo. Consequens falsum, quia <lb/>nullus modernus theologus illud percipit sibi infundi. Consequentia patet, quia impossibile est haberi <lb/>talia lumina seu tales habitus et habentem latere ut arguit <ref><name ref="#ThomasOfStrassburg">Thomas Argentiae</name> <lb/>quaestione secunda prologi articulo primo.</ref> </p>
          </div>
          
          <div>
            <head>[Quartum Argumentum]</head>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-qvprit">Quattuor, viator potest convincere solo rationis dictamine <lb/>aliam vitam futuram post istam, ergo consequentia tenet cum istud sit verum theologicam. Antecedens patet <lb/>quia quam inditum est lapidi quietari in aliquo ultimate finaliter tam inditum est <lb/>homini. Sed lapidi est inditum quod in aliquo aliquibus adeptis non potest non quietari, <lb/>ergo erit sic de viatore. Minor patet. Maior probatur, quia non minus ordinatur homo ad <lb/>finem suum naturalem quam lapis. Tunc ultra homini est inditum naturaliter finaliter quietari <lb/>in aliquo quo vel quibusque adeptis non potest non quietari. Sed nec tale est in praesenti <lb/>vita, ergo restat alia iuta pro hominis quietatione. Maior patet dictam et minor patet <lb/>de se et per illud <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> Io <title ref="#Confessions">Confessionum</title> c. 1</ref> <quote>"ad te Dominem nos fecisti et inquietum <lb/>est cor nostrum donec requiescat in te."</quote></p>
          </div>
        </div>
          <div>
            <head>[Sed Contra]</head>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-ioeqqv">In oppositum est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super Genesem</title> dicit <quote>"Maior <lb/>est huius scripturae auctoritas quam omnis humani ingenii perspicacitas."</quote> Item <ref><name ref="#Lombard">Magister</name>, <lb/>in prologo,</ref> dicit <quote>"ardua scandere, opus ultra vires praesumsimus agere."</quote> <lb/>Item <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> IIo libro <title>de sermone</title></ref> Deum immo?te[?] cum ratio animal anima cogitat ac <lb/>ratiocinatur quicquid in ea ratione, verum est non est ei attribuendum sed ipsi luci veritatis. <lb/>Breviter nullus potest sapientiam creatam adipisci nisi gratia[?] quae Deus est finiter illustratus. <lb/>Ergo consequentia patet et antecedes est <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> <title ref="#83Questions">83 quaestiones</title>, quaestione 24[?]</ref>.</p>
          </div>
         <div>

            <head>Prima Conclusio</head>

  <p xml:id="pg-b1q1-pclecv">Prima conclusio: licet assensus theologicus a propositione <lb/>theologica non sit distinctus, tamen stat duas propositiones eiusdem subiecti vel praedicati idem signi<lb/>ficantes formari et unam ab alia specifice distingui. Prima pars patet, quia si [oppositum] diceretur, <lb/>sequeretur quod assensus theologicus posset esse sine propositione theologica. Consequens m[?], quia tunc <lb/>quis posset assentire sine notitia complexa, quod repugnat veritati. Secunda pars probatur quia, <lb/>si ponatur quod fidelis foret illam propositionem 'Christus est passus' et infidelis etiam eadem <lb/>quoad terminos, tunc sic fidelis assentit siglo propositionis per eum formante et infi<lb/>delis non assentit, ergo specie distinguitur. Patet consequentia, quia una realiter et intrinsece esse assensus <lb/>et alia non, et tamen habent idem subiectum et praedicatum. Ergo conclusio vera.</p>

<div>
  
  <head>[Corollariae de primo conclusione]</head>
<p xml:id="pg-b1q1-pcqnet">Primum corollarium: quod stat <lb/>hominem totam sacra scripturam scire et ipsum theologum non esse. Patet, si in<lb/>fidelis sciret scripturam, non esset theologus, quia non assentiret. Confirmatur, quia, si fidelis <lb/>viator sciret et formaret omnes propositiones quibus assentit, infidelis non propter hoc <lb/>esset infidelis, [sed] quia eis non consentiret. Ergo a simili, sciens Sacra Scripturam et ei <lb/>dissentiens, non est theologus.</p>

<p xml:id="pg-b1q1-pqnssr">Pro quo notandum quod infidelitas esse assensus respectu falsi vel <lb/>dissensus respectu veri determinati per Ecclesiam aut in Scriptura Sacra revelati.</p> 
  
<p xml:id="pg-b1q1-scqeeh">Secundum <lb/>corollarium: quod stat viatorem habitu theologico informari et ipsum theologum non <lb/>denominari. Ex quo ultra potest inferi et concedi quod de lege ordinata <pb n="13r"/> <lb/>theologia potest manere [sine] fide, sed non potest manere seu stare sine fide theologia. <lb/>Ex quo ultra sequitur quod non est tam essentiale habitui theologico esse 'theologicum' quam est ei <lb/>essentiale esse 'habitum'. </p>

<p xml:id="pg-b1q1-tcqdia">Tertium corollarium: quod una propositio indistincta potest habere duo contra<lb/>dictoria in specie distincta; patet quia contradictorum alicuius propositionis potest esse assensus in men<lb/>te unius et dissensus immediate alterius.</p>
</div>

         </div>
          <div>
        <head>Secunda Conclusio</head>
        
        <p xml:id="pg-b1q1-scqsot">Secunda conclusio: quod licet theologica propositio sit theologica <lb/>cognitio, tamen non est necesse notitiam, qua quis dicitur scire totale obiectum, sui ipsius <lb/>esse. Prima pars probatur quia fides vel notitia theologica non differt ab assensu theologico. <lb/>Sed assensus theologicus esse propositio theologica, ergo propositio theologica est notitia seu cognitio theologica. <lb/>Maior patet quia fides theologica non potest esse sine assensu theologico, alias quis cre<lb/>deret verum et non assentiret illi quod est falsum. Minor patet ex prima conclusione. Secunda pars <lb/>probatur quia nihil causatur a se ipso. Sed scientia nostra saltem partialiter causatur ab obiecto, ergo <lb/>scientia non est suum obiectum totale.</p>
          
        <p xml:id="pg-b1q1-cqdqep">Confirmatur quia, dato quod visio sit visio sui, <lb/>tamen requirit aliud obiectum a quo creatur. Sic supposito quod idem sui ipsius sit notitia, <lb/>nihilominus aliud obiectum requiritur a quo talis notitia causatur, et, per consequens, non est <lb/>suum totale obiectum, quod erat probandum.</p>
          
          <div>
            <head>[Corollaria de secundae conclusionis]</head>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-pcqoss">Primum corollarium: quod propositiones <add place="inline">quod propositiones</add> <lb/>theologicae non sunt obiectum Sacrae Scripturae.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-scqste">Secundum corollarium: quod theologia vel alia scientia <lb/>non proprie scitur, sed est id quo aliquid scitur vel cognoscitur. Patet quia illud quod scitur <lb/>est obiectum scientiae, sed scientia non est obiectum sui ipsius, saltim totale, ergo. </p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-tcqvne">Tertium corollarium: <lb/>quod ista propositio de virtute sermonis est falsa. Socrates scit geometriam, logicam, <lb/>theologiam vel aliquam aliam scientiam. Patet ex eodem fundamento: quia scientia non proprie <lb/>scitur, sed est id quo aliquid scitur, sic esse vel non esse.</p>
          </div>
        </div>
<div>
<head>[Tertio Conclusio]</head>
  
        <p xml:id="pg-b1q1-tclsie">Tertia conclusio: licet non repu<lb/>gnet viatori nullam veritatem theologicam credere et actum et habitum fi<lb/>dei habere, tamen stante lege repugnat viatorem sine speciale lumine <lb/>veritatibus theologicis assentire. Prima probatur primo de habitu, [quia] non est dubium quin <lb/>multi habent habitum virtutum sine operari. Sed quod actus fidei possit <lb/>esse sine credere probatur: quia non plus identificatur actus fidei et suum ac<lb/>tuare vel agere quam accidens et suum inhaerere, sed Deus potest facere accidens <lb/>sine inhaeretur ergo.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-sppilp">Secunda pars probatur per <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> in quadam epistola</ref>,<note>PL 33:453</note> ubi inquit: <quote>"[Neque enim] cum <lb/>coepero te in tanti huius secreti intelligentiam introducere (nisi Deus intus ad<lb/>iuverit, non potero)"</quote> et alibi in locis pluribus.</p>
               
        <p xml:id="pg-b1q1-iaprsl">Item <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> primo <title ref="#CurDeusHomo">Cur Deus Homo</title>, <lb/>capitulo secundo</ref>:<note><name>Anselmus</name>, <title>Cur Deus Homo</title>, I, c. 2</note> <quote>"Rectus ordo exigit ut profunda Christinae fidei, prius credamus, <lb/>quam ea ratione fidei praesumamus discutere."</quote> Item <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in omelia[?] prima <title ref="#HomiliesOnJohn">super <lb/>Iohannem</title></ref>, dicens, <quote>"Deus illuminat parvulos et indoctos lumine fidei, maiores <lb/>autem lumine sapientiae,"</quote> ergo ad scientifice assentiendum veritatibus theologicis requiritur <lb/>speciale lumen.</p>
     
<div>
<head>[Corollaria de tertio conclusione]</head>
  
        <p xml:id="pg-b1q1-pcpiss">Primum corollarium: plures salvabuntur finaliter qui numquam credi<lb/>derunt nec credent actualiter. Patet de pueris post baptismum statim decessibus. <lb/>Item, de baptizatis, rationis usu carentibus, sicut sunt fatui nati.</p> 
  
  <p xml:id="pg-b1q1-scmiss">Secundum corollarium: multi sunt beati in regno caelorum qui, si [non?] credidissent, fuissent damnati, et <lb/>de numero reproborum aut in loco damnatorum. Patet de pueris Graecorum, statim <pb n="13v"/><lb/>post baptismum ante annos discretionis decedentium. Nam constat quod Graeci baptizati[?] <lb/>licet sub alia forma verborum, et per consequens recipiunt gratiam qua mediante possunt salvari. <lb/>Tamen quia adulti eorum aliter credunt quam rationa[?] ecclesia credit et credere prae<lb/>cipit, ideo non sunt in statu salutis.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-tchnqv">Tertium corollarium: haec est possibilis, lege stante: <lb/>viator non credit sicut ecclesia credere praecipit, et tamen viator in credendo sic <lb/>nullo peccat seu deficit vel sic stat aliquem viatorem in credendo non cl[?]<lb/>pabilem deficere, et tamen ipsum, sicut ecclesia iubet credendum, non credere. Patet, <lb/>quia stat aliquem licite per aliquo temporem[?] nihil credere, ergo stat talem non errare <lb/>nec credere sic rationa[?] ecclesia credit. Ex dictis patet pars negativa quovis vera.</p>
</div>
</div>
          <div>
            <head>[Obiectiones ad conclusiones et corollaria]</head>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-cpceia">Contra primam conclusionem arguitur primo sic: Propositio theologica potest esse sine assensu theologico, <lb/>ergo illa propositio theologica ab eo formata non est intrinsece assensus.</p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-ssqsqp">Secundo sequitur quod si quis theologus <lb/>fieret infidelis vel haereticus ipse perderet totam scientiam theologicam. Consequentia patet quia <lb/>perderet assensum propositionum theologicarum et talis assensus est theologica scientia. Sed falsitas <lb/>probatur, quia talis adhuc sciret defendere fidem nostram legere et disputare <lb/>et argumenta sovere sicut prius, immo non minus sciret quam prius. </p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-tpaeca">Tertio per assensum assen<lb/>timus propositioni, igitur assensus theologicus non est propositio theologica. Consequentia patet, quia per propositionem <lb/>non assentimus propositioni, quia si sic idem esset id quo assentimus et cui assentimus.</p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-qsiepm">Quarto stat illam propositionem esse et eius assensum non esse, ergo. Probatur antecedens, quia aliquis <lb/>potest credere aliqua propositionem esse veram et post ea non sed[?] oppositum[?] propter aliquas rationes eadem <lb/>propositione manente.</p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-qcstss">Quinto contra secundam parte arguitur, quia si assensus diversificaret speciem <lb/>propositionis si aliquis formaret illam nullus homo est asinus, sequitur quod nullus dissentiens illi <lb/>posset formare propositionem eiusdeum speciei. Patet consequentia ex terminis. Falsitas probatur, quia dissentiens <lb/>illi potest formare propositionem eiusdem subiecti et praedicati, ergo eiusdeum speciei. Consequentia patet cum propositiones <lb/>non dicitur a suis terminis similis sumptis.</p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-sccqrd">Sexto contra corollaria, quia vel fides et theologia<lb/>sunt idem habitus vel non. Si sic, ergo habens habitum theologicum habet fidem et per consequens <lb/>est theologus. Si diversi, ponatur quod remittatur uniformiter aequaliter praecise <lb/>quo ad omnia versus non esse, tunc vel aequaliter desinent non esse vel non. <lb/>Si primum, ergo sunt aequales et per consequens theologia non est superior fide, quod est falsum <lb/>et contra <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> XIV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> c. primo</ref>, dicens, <quote>"<sic>hac</sic> scientia, scilicet theologia, non pollet plurimi[?] <lb/>quamvis fide polleant."</quote> Si detur secundum, sequitur quod theologia stabit sine fide <lb/>quod repugnat dictis. </p>
              
        <p xml:id="pg-b1q1-scsons">Septimo contra secundam partem secundae conclusionis: omne quod scitur est <lb/>verum, sed sola propositio est vera, ergo sola propositio scitur, ergo sola propositio est totale <lb/>obiectum nostrae scientiae.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-occrea">Octavo contra corollaria eiusdem conclusionis: quia vel obiectum theologiae totale <lb/>est propositio theologica vel res ad extra vel significatum propositionis, si primum habetur contra primum <lb/>corollarium non sensum, quia tunc multae scientiae essent de rebus contingentibus potentibus <pb n="14r"/><lb/>aliter se habere tamqaum de obiectis contra <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> VIo <title>Ethicorum</title></ref> et <ref>Io <title ref="#PosteriorAnalytics">Posteriorum</title></ref> nec tertium eadem <lb/>radice, quia significat propositio rem extra animam. </p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-cqeefv">Confirmatur, quia eadem ratione res ad extra <lb/>esset obiectum opinionis fidei et erroris et per consequens staret quod unus et idem <lb/>homo sciret et opinaretur crederet et ignoraret quae sunt falsa. Patet consequentia nam stat <lb/>hominem scire quod Deus est trinus et unus, opinari quod ipse solus moveat <lb/>caelum, creder quod sit incarnatus, errare putando ipsum esse finiti vigoris.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-nctiec">Nono contra tertiam conclusionem: veritates theologicae sunt per se notae vel ex per se notis <lb/>deductae, ergo ad earum notitiam fides non est necessria. Antecedens probatur, quia nullus <lb/>teneretur indubitantur credere aliquid quod non est sibi per se notum vel ex per <lb/>se notis deductum, sed quilibet tenetur indubitanter credere veritates <lb/>theologicas. Ergo maior patet quia esse verum est deductum vel deducibile ex primo <lb/>principio cum quodlibet tale virtualiter in eo contineatur.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-dstogd">Decimo, si tale lumen etc., sequeretur quod quilibet teneretur habere maiorem certitudinem de talibus veritatibus <lb/>quam sit certitudo scientiae consequentium. Sed patet consequentia quia certitudo fidei est infinita cum infinite <lb/>distet ab omni gradu dubietatis.</p>
            
        <p xml:id="pg-b1q1-unlfdm">Undecimo, nullum lumen speciale requiritur ad assentiendum <lb/>mendacio, ergo nec aliter[?] vero theologico, quia dicens verum theologicum quod putat esse <lb/>falsum dicit mendacium. </p>
        
          </div>
<div>
<head>[Responsiones ad obiectiones]</head>  
       
  <p xml:id="pg-b1q1-arasap">Ad rationes, ad primum, dico quod propositio theologica potest sumi <lb/>duplex. Uno modo pro quacumque propositione significante rem theologicam, et sic pura[?] propositio vocalis <lb/>potest dici theologica. Alio modo sumitur pro illa propositione quae intrinsece est assensus theologicus, et sic <lb/>dico quod talis propositio quae intrinsece est significatum significati theologici non potest esse sine assensu <lb/>theologico. Et ad probationem negatur assumptum accipiendo propositionem theologicam secundo modo, licet possit <lb/>formare omne propositionem significantem ad plurum[?].</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-ascddt">Ad secundum: conceditur consequens capiendo <lb/>scientiam prout includit assensum theologicum, sed capiendo scientiam pro habitu quo quis <lb/>potest scire concludere unam propositionem ex alia sic non perderet suam scientiam, sed tamen <lb/>talis non deberet dici theologus.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-atn">Ad tertium: negatur antecedens. Et ad probationem dicitur quod <lb/>ille assensus est met propositio qua assentimus non propositioni, sed sic esse vel non sic <lb/>esse ex parte rei.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-aqn">Ad quartum: negatur antecedens. Et ad probationem dico quod quamdiu ma<lb/>nebit illa propositio et assenus etiam quamvis una propositio quodammodo similis ei poterit <lb/>manere quae non erit assensus, et tunc illa propositio non est theologica, et sic potest dici <lb/>quod illa propositio manebit, sed non manebit propositio. </p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-aqcssa">Ad quintum: conceditur consequens. <lb/>Et ad probationem eius, conceditur antecedens, sed negatur consequentia, quia propositio quae est assensus ultra terminos in<lb/>cludit ad, scilicet, assensum qui non includitur in altera. Secundo potest dici quod co?la[?] unius <lb/>non est eiusdem speciei cum co?la[?] alterius, quia modus coniugendi subiectum cum praedicato <lb/>est diversus eo quia una propositio est assensus et non alia, sed solum apprehensio.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-asdqas">Ad <lb/>sextum: dicitur quod non sunt unus habitus et cum ponitur quod remittantur uniformiter <lb/>forte quid dicerent quod uniformiter remitti non possunt, sed admisso casu <lb/>dicitur quod remanebit aliquis gradus theologiae, sed non debet dici theologia, quia sine <lb/>fide non sufficeret ille habitus habentem denominare theologicum. Et sic potest dici <pb n="14v"/><lb/>conformiter ad praedicta quod theologia potest manere sine fide, sed non potest manere sine <lb/>fide theologia, non enim sufficienter ille habitus habentem theologicum denominare sal<lb/>tim secundum legem praesentem. Nota quod <name ref="AlphonsusVargas">Alphonsus</name> tenet quod sit idem habitus theologiae et <lb/>fidei, <ref>quaestione tertia prologi, articulo secundo, conclusione prima</ref>, sed <name ref="#ThomasOfStrassburg">Thomas Argentiae</name> tenet oppositum et <lb/>eius rationes solvit <ref>quaestione quarta, articulo secundo</ref>.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-asqqpf">Ad septimam: quod est contra secundam conclusionem negatur minor <lb/>quia multa sunt vera quae non sunt propositiones sicut significata propositioni[?]. Et hoc videtur de mente <lb/><ref><name ref="#Aristotle">Aristoteli</name> libro <title ref="#PosteriorAnalytics">Praedicatorum</title> capitulo de oppositis</ref>, ubi dicit quod significatum unius propositionis contradictione <lb/>contradicit significato alterius, et si unum est verum reliquum est falsum, ista autem significata <lb/>quaedam extrinseca denominatione Deum vera vel falsa, quia eorum significata sunt vera vel falsa <lb/>vel essent si formarentur, et sic potest dici quod id significatum est verum quod est significabile per <lb/>veram propositionem et illud falsum quod per falsam.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-ipdeci">Item potest dici quod omnia vera significabilia possunt <lb/>dici vera a prima veritate quae Deus est qui est omnium talium verum et certum iudicium.</p>
  
<p xml:id="pg-b1q1-aodsht">Ad octavum: dicitur quod neutrum praedictorum, sed est sic esse vel non esse, et si quaeratur, <lb/>utrum sit illud aliqua res dicitur quod sic sumendo 'rem' large per omni significabili complexe <lb/>vel incomplexe vere vel false, et cum dicitur quod de rebus contingentibus esset scientiam etc. Hic <lb/>dicitur quod non, ideo dicuntur scientiae necessariis quia eorum obiecta sint quaedam res et entitates <lb/>reales necessariae, quia sic nulla est nisi Deus sed, dicuntur de necessariis quae ea qua sciuntur <lb/>non contingunt non sic esse. Verbi gratia, hoc scibile omnis isoceles habet tres <lb/>angulos etc. Non dicitur necessarium, quia necesse est quod sit isoceles vel quod necessario <lb/>habeat tres etc., sed quia necesse est si isoceles est quod habeat res angulos etc. <lb/>etiam illud scibile dicitur aeternum, quia quandoque isoceles fuit, habuit tres, et quandoque exstat[?],<lb/>semper habebit tres.</p>

  <p xml:id="pg-b1q1-acpceh">Ad con?fo?em posset concedi consequens, quia eundem Deum scimus esse <lb/>et credimus terminum[?] et forte possumus errare circa eum tenendo aliquam opinionem falsam <lb/>et hoc secundum diversas considerationes et habitudines.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-aanpap">Ad aliam negatur antecedens loquendo de <lb/>notitia viatorum et ad eius posset dicitur quod maior est falsa nisi reciperetur per se notum <lb/>id est protper nihil ad citius assertum sicut videtur assumere <ref><name ref="#WilliamOfAuxerre">Altissiodorensis</name> libro tertio <title>Summae</title> suae</ref> <lb/>dicens quod "articuli fidei sunt per se noti. Nota differentiam[??] de per se noto quam ponit <ref><name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> <lb/>libro primo, distinctione tertia, quaestione prima, articulo primo</ref>.</p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-aanafi">Ad aliam: negatur consequentia. Ad probationem negatur quod certi<lb/>tuod fidei sit infinta, immo nulla certitudo creata est infinita, quia quaelibet talis <lb/>est actus vel habitus finituus ad actum finitum inclinans. </p>
  
  <p xml:id="pg-b1q1-aunqev">Ad ultimum negatur <lb/>maior, quia aliquis in casu tenetur credere et assentire medacio sine hesitatione <lb/>non tamen inquam medacium, sed praecise contra mentem dicentis et putatis falsum <lb/>quod est verum. </p>
  </div>
  
        <div>
  
    <head>Responsio ad principales rationes</head>
  <p xml:id="pg-b1q1-aprpqq">Ad primum rationem factam ante oppositum, conceditur maior et conclusio quae est indefinita <lb/>quia intellectus naturaliter potest intelligere aliquid ad conformam[?] negatur consquentia ad propositionem iterum negatur consequentia. <lb/>Et ad eius probationem etiam negatur consequentia, quia non aeque primo[?] nec eademodo ratio eorum movet intellectum <lb/>de hoc vide <ref><name ref="#HenryOfGhent">Henricum de Gandavio</name> parte prima articulo primo qq 14 quaestionibus</ref>.</p>
  
<p xml:id="pg-b1q1-aaqinc">Ad <lb/>aliam quicquid sit de antecedente, negatur consequentia. Et ad probationem dicitur illud esse verum de totali a<lb/>gente et praeciso, sed intellectus agens non est totale agens ipsam intellectionem causans, <lb/>ideo non concludit. </p>

<p xml:id="pg-b1q1-aacpsp">Ad aliud conceditur consequens. Et ad in probationem[?], negatur consequentia, quia sic probaretur quod <lb/>nullus esset habitus caritatis vel gratiae infusus creaturae, quia non omnes quorum[?] habent perci??ve[?], <lb/>immo nemo sic in ordio vel amore dignus sit. Secundo posset dici quod omnis <pb n="15r"/><lb/>theologus percipit, licet non perfecte percipiat ipsum, nec percipiat se percipere.</p>

<p xml:id="pg-b1q1-aupqef">Ad <lb/>ultimum posset negari consequentia, quia si potest convincere sine tali lumine non tamen taliter <lb/>vel modo tam perfectio sicut potest[poterit?] fides vel theologia, et sic posset dicit ad primum praece<lb/>dens. Secundo potest negari antecedens et dici quod propositiones adiutae non probant quia simile probaretur <lb/>quod homo ex puris naturalibus posset sequi beatitudinem quod est falsum. </p>
</div>  
      
    </body>
  </text>
</TEI>