<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 8</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.04-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 8</title>
          <date when="2015-11-20">November 20, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-20">November 20, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-04-14" who="#JW" status="draft" n="2014.04">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q8">
        <head><supplied>Quaestio 8</supplied></head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q8-d1e83">
            <cit>
              <quote>Hic quaeri solet</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c1-d1e3476">Lombardus, I, d. 7, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Ista est distinctio alia prima quae ad praecedentem sic continatur 
            quia postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de divina generatione quantum ad modum et formam, 
            hic incipit determinare de ea quantum ad agendi potentiam. Et dividitur in duo 
            quia primo inquirit an potentia generandi conveniat patri aeterno. Secundo ante hoc reperiatur in Filio 
            Secunda ibi, 
            <cit>
              <quote>item quaeritur a quibusdam.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c2-d1e3476">Lombardus, I, d. 7, c. 2, n. 1</ref></bibl>
            </cit>
          </p>
        
          <p xml:id="pgb1q8-d1e107">Prima in tres quia primo movet quaestionem. Secuno circa eam 
            ponit suam determinationem. Tertio ex dictis <name ref="#Augustine">Augustini</name> recitat cuiusdam obiectionis enodationem. 
            Secunda ibi, 
            <cit>
              <quote>cui versutiae.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c1-d1e3482">Lombardus, I, d. 7, c. 1, n. 3</ref></bibl>
            </cit> Tertia ibi, 
            <cit>
              <quote>sed vehementer</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c1-d1e3500">Lombardus, I, d. 7, c. 1, n. 5</ref></bibl>
            </cit>
          </p>
          
          <p xml:id="pgb1q8-d1e120">Secunda pars principalis dividitur 
            <pb ed="#L" n="30v"/> 
            in tres. Primo movet quaestionem et ponit eius responsionem. Secundo suae responsionis ostendit explanationem. 
            Secunda, ibi 
            <cit>
              <quote>ita etiam, cum dicitur.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c2-d1e3497">Lombardus, I, d. 7, c. 2, n. 7</ref></bibl>
            </cit> 
            Et haec est sententia et divino in generali praesentis distinctionis.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e129">Utrum generatio activa in Patre sit perfectionis simpliciter immense.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q8-qnnesp">Quod non nulla 
              ratio suppositibilis patris. Antecedens patet quia tunc in divinis foret alia bonitas quam 
              essentialis tum etiam quia non producere tunc arguent in perfectionem, et sic nec essentia divina nec 
              Spiritus Sanctus essent simpliciter perfecti.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q8-d1e146">Secundo, sequeretur quod omnes personae divinae non essent tam Pater 
              non habet rationem suppositibilem Filii nec Spiritus Sancti nec econverso.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e152">Tertio, sequeretur quod tho?[?] evidenter 
              posset probare generationem in divinis esse. Consequens est falsum. Patet consequentia quia evidenter potest deduci 
              quod quidquid est Deus, ipse est omne quod melius est ipsum esse quam non esse simpliciter cum sit 
              <quote>
                <cit>
                  <quote>illud quo maius cogitari non potest</quote>
                  <bibl>Anselmus, Prosologion, XXX</bibl>
                </cit>
              </quote> 
              ut inquit 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> in <title ref="#Proslogion">Prosologion</title>.</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e167">In oppositum generatio
              in divinis est Pater, sed Pater est immensae perfectionis seu immensa perfectio, ergo.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Prima conclusio</head>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e173">Prima conclusio: licet 
              a filio et spiritu sancto nullum verbum divinum sit generabile tamen per dicere[?] filii aut 
              spiritus sancti est producibile aliquid prima patet quia aliter essent plura verba in divinis possibilia ymo 
              de facto ponenda contra fidem 2a pars probatur quia per dicere[?] tocius trinitatis omnia creata sunt 
              producta et producbilia produci possunt patet illud <title ref="#ps">psalmus</title> ipse dixit et facta sunt Item <title ref="#io">Ioh</title> 
              primo <quote>per ipsum omnia facta sunt</quote></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e196">primum corollarium quod non omnis dicens dicens verbo dicit verbum licet 
            forte econverso sit verum patet quia dicere verbum divinum praecise et proprie patri convenit 
            dicere autem verbo tribus competit ut patet conclusionem</p>
          
            <p xml:id="pgb1q8-d1e204">ex quo videtur sequi quod licet ad intra omne 
              dicere sit intelligere non tamen omne intelligere est dicere</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e211">2m corollarium quod posset patris 
              aeternum verbi productivum non est pura relatio seu mere relatum patet quia relatio non eest 
              patri ratio sic essendi simpliciter ergo nec ratio agendi ex quo sequi idetur quod sicut essentia 
              est patri ratio essendi sic etiam videtur esse ratio verbum producendi ex quo ultra sequitur 
              quod potentia generendi verbum divinum dicit rem absolutam quantum ad principale significatum licet cognoscet 
              respectu ad genitum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e238">3m corollarium licet verbum habeat a patre esse et agere tamen pater 
              et filius producunt aeque libere patet quia filius non determinatur a patre aliqua naturali necessitate ergo 
              aeque libere produnt spiritum sanctum sicut pater ipsum verbum generat antecedens patet ex dictis 
              superius</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e260">Sequitur ulterius quam repugnat verbo intrinsece dependere tam necessario repugnat 
              ei patrem praeexigere seu praeindigere patet quia omnia illa important imperfectionem illud 
              corollarium est contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotum</name> libro primo distinctione 6</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 6, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <!-- could be a missing section here as second conclusion appears to be missing. Scribe could have leaped from one corollary in conclusion 1 to the next sequential corollary in the conculusing two. -->
          <!-- objections and responess point to a second objection, so it seems like something is missing here --></div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
          
            <p xml:id="pgb1q8-d1e284"><sic>Tertia</sic> conclusio quod licet non sit perfectionis non sit in 
              generatione quod aliquid per ipsam producatur de non esse ad esse tamen ad posse generare 
              quod esse non est evidenter probabile est perfectionis simpliciter immense prima pars probatur quia si sic sequeretur 
              quod divina generatio careret aliqua perfectione simpliciter consequens est falsum patet consequentia quia filius nec 
              per generationem nec per aliquid aliud producitur de non esse ad esse  2a pars probatur quia si sic sequeretur 
              quod deum esse trinum esset demonstrabile efficaciter et evidenter posset probari consequens fuit 
              prius improbatum patet consequentia quia sicut probaretur personarum dualitas et ipsarum trinitas 3a 
              pars probatur quia posset producere verbum finitum est perfectionis creatae memoriae ergo posset 
              producere increatum erit[?] perfectionis immensae memoriae increatae confirmatur quia intelligere 
              <pb ed="#L" n="31r"/> 
              Patris est immense perfectionis ergo. Patet consequentia quia dicere[?] patris est suum intelligere formaliter et 
              consequenter est actus vitalis et immensae perfectionis</p>
          
            <p xml:id="pgb1q8-d1e321">Primum corollarium non minoris perfectionis est dicere[?] 
              patris notionale quam intelligere eius intrinsecum et essentiale probatur quia utrumque est immensae perfectionis 
              ut patet per conclusionem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e335">Secundum corollarium tam formaliter potest esse beatus suo dicere[?] notionali 
              quam formaliter beatificatur suo intelligere essentiali patet quia pater beatificatur formaliter omni 
              sua perfectione immensa et ista sunt duo corollaria contra <ref><name ref="#Scotus">scotum</name> distinctionem 6 primi</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e354">3m corollarium 
              nulla ratio seclusa fide et clara visionem viatorem certificat quare pater in 
              divinis non plura verba seu plures filios produnt aut generat intelligo de communi lege 
              patet quia hoc sola fide crediter quod una sola persona in divinis potest esse generata 
              confirmatur quia omnem potentiam et perfectionem quam habet pater habet filius et spiritus sanctus ergo ratione non potest 
              convinci plures filios non posset produci patet ex dictis ex quo patet corollarium 
              responsivum[?] quod liet verbi aeterni generatio sit simpliciter immensa perfectio eius tamen negatio[?] non in 
              quolibet est perfectionis privatio vel non tamen eius negatio[?] in quolibet est perfectionis privatio patet donum[?] 
              <ref><name ref="#GilesOfRome">aegidium</name> distinctione 4a primi parte prima quaestione 2a</ref> ubi in solutione primi argumenti principalis dicit aliquid est 
              perfectionis in uno supposito quod non est perfectionis in alio ideo licet sit perfectionis in filio quod generetur 
              non tamen oportet quod sit perfectionis in patre et spiritu sancto etiam per dictam apparet istud corollarium</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q8-d1e387">contra primam partem primae conclusionis cui competit principium generationis in divinis eidem competit verbum 
              divinum generare sed filio et spiritu sancto convenit principium generationis ergo maior patet 
              quia tanti habitus vel latitudinis debet esse actus generationis quantae est principium productivum 
              verbi minor patet quia essentia videtur esse principium generationis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e398">Secundo, Filius et Spiritus Sanctus 
              habent perfectionem simpliciter quam habet pater ergo a filio et spiritu sancto verbum divinum est generabile tenet consequentia 
              quia per dictam posset generare est perfectionis simpliciter immensae antecedens est catholicum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e406">contra 2m
              et 3m corollarium si essent vera sequeretur quod deus ad extra ageret mere naturaliter et neccessario consequens 
              est falsum quia mere libere agit et contingenter patet consequentia quia eodem modo et eadem actione deus 
              producit verbum suum et creaturas suas per corollaria[?]</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e422">contra 2am conclusionem in omni producente requiritur 
              quod habeat naturam producti termini seu producendi ergo pater filium aliquo modo praecedit tenet consquentia 
              et antecedens notum quia oppositum videtur contra naturam et rationem</p>
        
            <p xml:id="pgb1q8-d1e430">2o filius non potest facere quidquam nisi 
              quod viderit patrem facientem ergo filius a patre dependet in suo agere antecedens patet 
              in <title ref="#io">euvangelio Iohannis</title> et consequentia videtur nota quia si <name ref="#Sortes">sortes</name> non potest agere nisi prius videat illud alium 
              agere videtur quod in sic agendo dependeat ab illo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e460">3o omnem principatum praesupponit 
              suum principium ergo pater praecedit filium tenet consequentia quia pater est principium filii antecedens 
              probatur quia prius est causam esse quam ipsuam esse causam quia sequitur <c>a</c> est causa ergo est sed non econverso 
              sed principium non solum praesupponitur a principato in esse causae vel principii sed in esse 
              absoluto ergo</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e475">contra 3m corollarium pater est liber a se et filius non sed a patre ergo filius 
              est minus liber quam pater consequentia bona et antecedens patet quia quidquid filius est etiam habet <sic>habet</sic> a patre</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e484">2o ex dicto christi luce 2o in hiis quae patris mei sunt oportet me esse ergo necessario et non 
              libere agit patet consequentia quia per li esse videtur importari necessaris quadam</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e503">contra corollarium 
              utlimum filius tam perfecte procedit a patre in persona distincta quam perfecte si procederet 
              <pb ed="#L" n="31v"/>distinctus personaliter et essentialiter sed tunc filius a patre dependeret et ipsum praeexigeret ergo 
              et nunc</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e520">contra 2am partem 3ae conclusionis omne illud quod est perfectius est communicabilius sed ergo deum 
              se communicare producendo est probabile quia summe perfectum est summe communicabile modo est 
              probabile quod deus est ens summe perfectum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e534">2o repugnat esse naturam intellectualem independentem 
              et eam non producere aliquod verbum expressivum eius sed divina essentia 
              et huiusmodi ergo minor nota et mairo probatur quia non repugnat memoriae finitae dicere se per verbum 
              expressum sui comprehensivum ergo non repugnat memoriae immensae et infinitae ergo tenet 
              consequentia quia deus est comprehensivus sui per intellectum et per consequens immensi verbi productivus 
              et formativus et non per creationem igitur per generationem et habetur intentum ratio fundatur super 
              illo dicto <name ref="#Augustine">augustini</name> libro <title>de cognitione beatae</title> vitae ubi dicit cum mens se cogitat 
              quasi mentem sibi similem generat hoc est fundatum et medium <name ref="#HugolinoOfOrvieto">hugolini</name></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e572">3o quidquid de ratione formali est principium productivum alicuius secundum sua rationem formalem 
              in quocumque illud est erit a se principium productivum alicuius sed intellectus habens obiectum sibi 
              praesens ex ratione formali est principium notitiae genitae ergo cum talis sit in deo sequitur 
              quod ibi sit notitia genita haec est ratio <ref><name ref="#Scotus">scoti</name> distinctione 2a primi</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e587">contra 2m corollarium si eset 
              verum sequeretur quod ratio suppositibilis esset ratio beatificativa aequaliter intellectus creati sicut divina 
              essentia consequens est falsum ergo <name ref="#Ripa">Iohannes de marchia</name></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e597">contra 3m corollarium relationes eiusdem 
              speciei non possunt multiplicri nisi secundum naturalem distinctionem sed <corr>tal<del>e</del><add>is</add></corr> distinctio non est ponenda 
              in divina essentia ergo ibi esse plures filiationes et per consequens non possunt esse plures 
              filii <ref><name ref="#Aquinas">sanctus thomas</name> parte prima quaestione 41 articulo 6o</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e618">2o praecisa ratio quare pater non 
              potest generare alium filium est quia ista filiatio huiusmodi est tota quantitas subsistens 
              quare multiplicari non potest <ref><name ref="#Aureoli">oriolus</name> libro primo distinctione 7[?] quaestione 2a articulo 3o</ref> </p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e632">3o quia repugnat esse plures <corr><del rend="strikethrough">filiationes</del></corr> relationes eiusdem rationis in eodem fundamento 
              nisi propter diversitatem absolutorum sed in deo non possunt esse plura absoluta ergo nec 
              plures tales relationes et per consequens nec plures filii <ref><name ref="#Ockham">okam</name> distinctione 7[?] primi quaestione 3a 
              articulo 2o</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e651">4o actus adaequatus principio productivo et semper stans non compatitur secum 
              alium actum eiusdem rationis ab eodem principio sed sic est de actum paternae generationis 
              in divinis ergo non possunt esse plures filii haereticus <ref><title>quolibet</title> 6 quaestione prima</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e664">5o si possunt 
              esse pluries productiones in divinis eiusdem rationis ergo infinitae sed quidquid potest esse in 
              deo est ibi de facto[?] ergo infinite ibi formet generationes <ref><name ref="#Scotus">scotus</name> suo <title>quolibet</title> quaestione 2a</ref></p> 
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e685">6o producere plures notitias in divinis est simpliciter impossibile ex eo quod notitia ista 
              non esset in natura divina nisi esset deus nisi tota latitudo simpliciter infinita notitiae possibilis 
              produci per modum notitiae seu verbi esset productio ergo ratio est assignabilis quare 
              pluries filii non generantur et per consequens non sola fide tenetur <ref><name ref="#HugolinoOfOrvieto">hugolinus</name> distinctione 7[?] primi 
              quaestione 2a conclusione 2a</ref> vide ibi</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e703">7o pater non potest alia notitia nosce se quam modo 
              cognoscat se ergo non potest aliud verbum producere consequentia nota quia omne verbum est notitia 
              antecedens patet quia pater nunc infinite novit se quanta sapientia quanta est sua essentia ut 
              patet per <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> <title ref="#deTrinitate">de Trinitate</title> libro capitulo 14o</ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e720">confirmatur illud antecedens quia aut illud verbum esset 
              <pb ed="#L" n="32r"/>perfectius aut minus aeque perfectum nullum horum est dandum ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e732">8o si aliud 
              verbum producere posset non perfecte pater se dixisset consequens est falsum Iste tres 
              rationes sunt <ref><name ref="#BonsemblantesBaduarius">bonsemblantes</name> quas ponit in suo primo quaestione</ref> qua quaerit utrum potentia 
              generandi sit in filio</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e747">9o contra illud corollarium videtur esse processus <ref><name ref="#GilesOfRome">domini[?] aegidi</name> distinctione 
              7[?] primi quaestione ultima</ref> ubi dat differentiam inter verbum nostrum et divinum prima quia 
              verbum divinum semper de scientia nascitur nostrum vero verbum quandoque de ignorantia 2a 
              quia scientia dei est immutabiliter stabilis nostra vero armissibilis[?] 3a quia vebum divinum 
              est informae semper autem nostrum non est formatum 4a quia divinum nascitur de tota 
              scientia patris non autem nostrum potest formari de omnibus speciebus in memoria 
              contentis ex quibus videtur concludi unitas omini verbi et pluralitas 
              nostri</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e776">Ad primum dicitur quod essentia esse principium generationis divini verbi potest sumi 
              dupliciter primo modo ut ipsa essentia in se absolute considerata et sic non est principium nec 
              generat nec generatur alio modo capitur ut subsistit paternitati vel ut est in supposito 
              paterno et sic potest dici prinicipium generationis et tunc minor est falsa Ad 2m negatur 
              consequentia quia licet illud posset sit perfectionis in patre non tamen in filio autem spiritu sancto 
              2o potest dici quod licet filius habeat omnem perfectionem et potentiam non tamen potest exire in 
              actum generationis quia non habet proprietatem generationi congruentem scilicet paternitatem sed 
              oppositam scilicet filiationem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e797">3o posset dici quod eadem perfectio et eadem potentia est qua 
              pater generat et filius gignitur quia in nulla re absoluta differentialis[?]</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e803">4o cum dicitur 
              quod filius non habet potentiam generendi quam habet pater potest dupliciter intelligi uno modo filius non 
              habet potentiam generendi id est quam possit generare et si conceditur alio modo non habet potentiam quam 
              possit gigni seu generari vel genitus esse qua potentia pater est potens 
              ut generet et sic negatur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e822">Ad 2m negatur consequentia et ad probationem dicitur quod si modus et 
              actio sumantur nominaliter et realiter tunc conceditur antecedens et negatur consequentia quia unicus 
              est modus quo producit deus si vero sumatur modaliter et adverbialiter 
              tunc antecedens negatur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e837">Ad primum contra 2am conclusionem negatur antecedens universaliter et licet increatis veritatem[?] 
              habeat non tamen in divinis quia mensura divinae productionis ad intra est aeternitas 
              ideo non est ibi praeexigentia nec praecessio tam ratione ydemptitatis essentiae quam 
              illationis corollative[?]</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e865">Ad 2m negatur consequentia ratione ydemptiatis naturae</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e870">Ad 3m loquendo 
              conformiter ad praedictam posset dici quod in divinis proprie nihil est principatum quia hoc importat 
              imperfectionem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e878">2o posset negari antecedens loquendo de suppositione vel praeexigentia sicut debet 
              intelligi conclusio et suum corollarium</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e884">Ad 4m negatur consequentia ratio identitatis naturae Ad illud 
              luce dicitur quod li <mentioned>oportet</mentioned> non denotat oportunitatem necessitatis sed potius congruitatis 
              2o dicitur quod si notet necessitatem non tamen consequentis sed consequentiae[?] et talis non repugnat 
              libertati sed simul stant 3o posset dici quod ibi loquitur secundum humanitatem 
              hic autem loquor de sola trinitate ideo non sequitur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e928">Ad aliud negatur consequentia simpliciter</p> 
              
            <p xml:id="pgb1q8-d1e932">Ad primum contra 3am conclusionem dicitur quod non sequitur evidenter deus est infinita bonitas 
              et libertas ergo communicat se producendo filium sibi aequalem quia antecedens 
              <pb ed="#L" n="32v"/>est concedendum de essentia divina et spiritu sancto et tamen non communicant se illo modo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e942">Ad 2m diceret 
              <name ref="#Aristotle">philosophus</name> vel fidei adversarius quod licet memoria increata intelligeret se non tamen per 
              verbum distinctum ab ea realiter vel personaliter et diceret ultra quod melius et perfectius 
              esset quod memoria creata esset met sua intellectio seu notitia quam quod intelligat per 
              verbum vel notitiam ab ea distinctis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e956">Item per idem posset concludi quod essentia divina 
              generaret verbum quod est falsum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e962">Ad auctoritatem <name ref="#Augustine">augustini</name> dicitur quod solum loquitur de mente 
              creata quod paret <!-- dbcheck all patet for "paret" --> hoc quod dicit generat quasi sibi similem quia constat quod verbum divinum 
              simpliciter est non quasi aequale et simile patri et per hoc voluit nos <name ref="#Augustine">augustinus</name> manuducere 
              ad sic esset in mente increata sed per hoc non convincit evidenter</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e981">Ad aliud 
              <name ref="#Aristotle">philosophus</name> et adversarius negarent maiorem ad aliud sequitur quod ratio suppositibilis etc conceditur consequens</p> 
              
            <p xml:id="pgb1q8-d1e991">Ad primum contra 3m corollarium dicitur quod ratio fundatur super falso primo quod deus non possit 
              multiplicare individua sub una specie error Item quod formae non recipiunt divisionem 
              sine materia error isti sunt duo articuli condemnati super quibus ratio videtur fundari</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1qjd1">Ad 2m negatur antecedens quia si ratio valeret posset concludi quod ibi non essent tres 
              personae quia quaelibet divina persona quantitatem divinam subsistentem includit naturaliter 
              et essentialiter ut tenet fideles ergo eodem modo sequitur quod non sit nisi una persona ratio patet a 
              simili</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1017">Ad 3m primo posset negari maior per adversarium quia secundum <name ref="#AlphonsusVargas">alphonsum</name> non 
              plus repugnat esse pluries in eodem fundamento relationes quam plura activa 
              eiusdem rationis sed secundum concedit ipse met <name ref="#Ockham">okam</name> ibidem ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1031">ad 4m dicitur quod si 
              ratio concluderet per simile probaretur quod pater solus esset in divinis quod est falsum ideo fidei 
              adversarius illam negaret maiorem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1040">Ad 5m negatur consequentia de forma quia nec sequitur in creaturis 
            iste potest generare duos filios ergo infinitos quia si ratio valeret etiam posset inferri 
              duae personae sunt produtae ergo infintae quod est haereticum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1048">Ad 6m negatur antecedens 
              ad probationem dicitur quod non valet quia latitudo tota perfectionis quae est in omnibus tribus perfectionis 
              est in solo patre et notitia tota possibilis et totus amor et tota perfectio ex quo posset 
              inferri quod non sunt plura sumpta sed solum patris patet ergo quod non sequitur filius 
              est tota latitudo perfectionis etc ergo patet sic arguendo pater est tota perfectio deitatis 
              ergo nullus alius ab eo est immensa perfectio deitatis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1065">Ad 7m negatur consequentia ad probationem 
              dicitur quod non ostendit evidenter quia licet omnem verbum sit notitia tamen posset dici quod ab 
              eodem verbo notitia qui est pater posset esse aliud verbum 2o posset dici quod dato 
              quod ratio probaret quod pater non posset aliud verbum gignere non tamen ostendit quod filius non 
              possit generare 3o dicitur quod si sumitur antecedens pro notitia in qua tunc supponit 
              quod deberet probare quia secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> pater omnia novit in se et omnia novit 
              in verbo ex quo patet quod verbum est notitia in qua pater novit dicere ergo pater non 
              potest alia notitia nosce se sumendo sic notitiam patet quod petit principium quia 
              supponit quod est probandum si vero sumatur notitia qua pater noscit tunc adversarius 
              negaret consequentiam primam per hoc patet ad 8m quod non sequitur pater perfecte se dicit ergo non 
              potest aliud verbum dicere et respondeo[?] semper sicut diceret infidelis vel fidei adversarius</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1104"><pb ed="#L" n="33r"/>Ad processum <name ref="#GilesOfRome">domini aegidii</name> dicitur quod solum intendit differentia probare inter verbi dei 
              et nostri tamen perhoc non probat evidenter quin pater posset alium filium generare 
              et alium spiritum sanctum spirare</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1116">Ad primum in oppositum negatur antecedens 2o modo posset dici 
              quod sicut hanc esse personam non dicit perfectionem simpliciter tamen esse personam dicit perfectionem 
            simpliciter sic esse suppositum dicit perfectionem simpliciter licet hoc suppositum esse non dicit</p>
            
            <p xml:id="pgb1q8-d1e1126">Ad 2m patet per idem quod licet patris suppositum non sit suppositum filii nec econverso quia 
              tamen uterque est suppositum nihil deficit eis perfectionis</p>
          </div>
      </div>
      <div>
        <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q8-d1e1146">
          <cit>
            <quote>Hic quaeri solet.</quote>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d7c1-d1e3476">Lombardus, I, d. 7, c. 1, n. 1</ref></bibl>
          </cit> 
          Haec distinctio continet quattuor conclusiones.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q8-d1e1155">Prima: quod Patrem generare Filium non est aliquid subiectum potentiae 
          divinae autem vocati est tamen aliqua potentia vel voluntas nec tamen sequitur personam quae hoc potest 
          vel vult potentiorem esse persona quae hoc[?] non potest vel vult</p>
        
        <p xml:id="pgb1q8-d1e1175">Secunda conclusio: quod 
          licet Filius non possit generare, hoc tamen non est ex impotentia sed ex proprietate quia non 
          oportet eum generare aliter qua ratione filius generasset nepotem ferri nepos generasset 
          <sic>pro nepotem</sic> et sic sine statu filius ergo non potest esse pater nec sui nec 
          alterius nec hoc provenit ex impotentia sed ex proprietate generationis qua sic est filius quod 
          non potest esse Pater.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q8-d1e1193">Tertia conclusio: quod pater est potens natura sine essentia filium gignere 
          et eadem potentia est in filio qua potuit gigni et in patre qua potuit generare</p> 
          
        <p xml:id="pgb1q8-d1e1199">Quarta conclusio: licet sit eadem potentia qua Pater potest gignere et Filius gigni, tamen est alia proprietas 
          seu notio qua pater est genitor et alia qua Filius est genitus ita quod referendo 
          posse generare et posse generari ad proprietatem tunc pater habet aliquod posset quod 
          non habet filius et econverso et illud posse est notionale et relativi quia non dicit quid sed ad 
          <sic>ad</sic> bene non sequitur pater habet potentiam generandi et filius non ergo aliquam potentiam vel aliquod 
          posset habet pater quod non habet filius sed eadem potentia pater generat qua filius generatur 
          quia pater potest generare et filius generari sicut etiam non sequitur pater habet potentiam quod sit pater 
          et hanc non habet Filius, ergo aliquam potentiam habet pater quam non habet Filius.</p>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
