<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 13</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.05-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 13</title>
          <date when="2015-11-21">November 21, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-21">November 21, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-05-09" who="#JW" status="draft" n="2014.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q13">
        <head>Quaestio 13</head>
        <div>
          <head>Circa textum</head> 
          <p xml:id="pgb1q13-d1e92">
            <cit>
             <quote>Praeterea diligenter.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 14, c. 1, n. 1</ref></bibl>
           </cit> 
           Ista est 14 distinctio quae ad praecedentes sic continatur, 
           nam postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de Spiritus Sancti aeternali emanatione, nunc incipit 
           tractare de temporali eius missione. Et dividitur in duas quia primo ostendit Spiritum 
           Sanctum dari specialiter hominibus a Patre et Filio. Secundo quaerit utrum possit dari ad homine 
           <unclear cert="high">sancto</unclear> ibi 
           <cit>
             <quote>hic quaeritur utrum viri sancti</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c3-d1e3477">Lombardus, I, d. 14, c. 3, n. 1</ref></bibl>
           </cit> 
           prima dividitur in duas quia primo de principio huius temporaliter 
           missionis ponit suam intentionem. Secundo refellit a suo proposito falsum opinionem. Secunda ibi 
           <cit>
             <quote>sunt aliqui.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c2-d1e3477">Lombardus, I, d. 14, c. 2, n. 1</ref></bibl>
           </cit>
         </p>
          <p xml:id="pgb1q13-d1e135">Secunda principalis pars dividitur in tres, nam primo ostendit quod Spiritus Sanctus non potest dari <c>a</c> 
            pura creatura. Secundo ostendit quomodo auctoritas <name ref="#Paul">Apostoli</name> huic videtur contraria. Tertio ostendit quomodo illa 
            est expondenda[?]. 2a ibi 
            <cit>
              <quote>sed huic videtur esse contrarium.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c3-d1e3557">Lombardus, I, d. 14, c. 3, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia, ibi 
            <cit>
              <quote>sed intelligendum est,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c3-d1e3557">Lombardus, I, d. 14, c. 3, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q13-d1e150">Utrum missio temporalis Spiritus Sancti in corda fidelium sit processio aeternalis 
              non habens initium utrum Spiritus Sancti in corda fidelium donatio[?] temporalis sit 
              eiusdem a Patre et Filio spiratio aeternalis</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q13-qnqefe">Quod non quia Spiritus sanctus non datur nec 
              mittitur temporaliter creaturis, ergo. Antecedens probatur quia, si sic, vel ergo talis datio requireret 
              aliquam dispositionem praeviam[?] in creatura recipiente, vel naturam. Si primum, sequitur quod dispositionis sit 
              dispositio et sic erit[?] processus infinitus in dispositionibus talibus praerequisitis vel erit dabilis 
              aliqua simpliciter prima non praesupponens aliam, et tunc similiter potest dici de datione Spiritus Sancti 
              quod erit[?] prima non praerequirens aliam. Si secundum sequitur quod aeque esset aptus ad recipiendum Spiritum Sanctum 
              <pb ed="#L" n="45v"/> 
              indispositus sicut dispositus quod est falsum ergo. Secundo probatur antecedens quia, si Spiritus Sanctus daretur creaturae, sequeretur 
              quod sibi uniretur ut caritas habitualis, quod est falsum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e200">Secundo, principaliter arguitur vel ergo daretur 
              Spiritus Sanctus cum quolibet suo dono vel cum nullo vel cum aliquo et aliquo. 
              <app>
                <lem>Non</lem>
                <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio">non</rdg>
              </app> 
              primum quia tunc 
              Spiritus Sanctus staret in eodem cum dono timoris quod est falsum quia caritas foras mittit[?] 
              timorem; nec secundum quia tunc contraria verificarentur de eodem sine mutatione vel 
              nova positione[?] rei contra articulum; nec tertium quia non est maior ratio de uno quam de alio, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-tpqtcs">Tertio, principaliter quam repugnat temporale aeternaliter dari tam repugnat aeternum temporaliter dari 
              vel procedere sed primum est impossibile, ergo. Antecedens patet cum quia persona procedens tum quia omne temporale 
              est mutabile ut inquit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 2.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 2, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
          
            <p xml:id="pgb1q13-d1e235">In oppositum est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in hac distinctione.</seg>
                <bibl>Lombardus, I, d. 14, xxx</bibl>
              </ref> 
              Et confirmatur quia quae solum ratione differunt idem sunt realiter, sed missio Spiritus Sancti temporalis et processio 
              aeternalis sunt huiusmodi, ergo. Minor patet quia quando processio Spiritus Sancti terminatur ad obiectum aeternum dicitur aeterna 
              quando ero ad temporale dicitur temporalis.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q13-d1e249">Prima conclusio stat quodlibet donum incomplexum Spiritus Sancti inhaerere 
              formaliter creaturae rationali et per huius dona creaturam Deo non gratificari. Probatur quia stat 
              quodlibet donum incomplexum creatum a Deo conservari et ad esse sibi gratiosum[?] non acceptari 
              ab eodem, ergo. Confirmatur quia solus Deus se solo sufficit mentem iustificare et gratuite elevare, 
              ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e263">Primum corollarium: licet Spiritus Sanctus sive donum increatum sit solum mentis creatae 
              sufficiens gratificativum[?], non tamen per modum doni vel gratiae habitualis est menti inhaesium. 
              Prima patet quia mens est primo grata deo quam sibi detur creata caritas igitur confirmatur 
              quia deus non elegit nos ex tempore sed ante mundi constitutionem secundum <name ref="#Paul">Apostolum</name>. Secunda 
              pars probatur quia imperfectionis est inhaerere aliter per modum habitus ergo a deo est hoc negandum penitus</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-scncse">Secundum corollarium: nullum Spiritus Sancti donum incomplexum creatum damnationi vel culpae 
              repugnat formaliter et 
              <app>
                <lem>intrinsece</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>extrinsece</del>
                    <add>intrinsece</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              seu est incompossibile. Patet quia omne tale repugnans est 
              intrinsece gratificativum[?] et culpae sufficienter expulsivum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e307">Tertium corollarium: nulla gratia creata nec 
              aliquod donum creatum sufficit per se remittere culpam aut mortale peccatum patet quia 
              cuilibet tali dono creato incomplexo, sicut est caritas creata peccatum est compossibile per 
              praecedens corollarium.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e317">Secunda conclusio: licet Spiritus Sanctus sit omnium donorum suorum ratio causalis effectiva, 
              non tamen inest eis simul existendi necessaria ratio connexiva. Prima patet per illud 
              <ref><title ref="#eph">Ephesios</title> 2</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#eph2_10">ipsius 
                  factura sumus creati in christo ihesu in operibus bonis quae praeparavit deus ut in illis 
                  ambulemus</quote>
                <bibl>Ephesios 2:10</bibl>
              </cit> 
              super quo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> inquit 
              <cit>
                <quote>non utique illa creatione qua homines facta sunt nullus 
                  sed de ea ipse dicebat qui iam homo erat cor mundum ea[?] in me deus</quote>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
              </cit> 
              Secunda pars 
              probatur quia Spiritus Sanctus non habet maiorem connexionem nec magis necessariam respectu unius quam 
              respectu omnium sed non habet respectu omnium 
              <app>
                <lem>connexionem</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>ergo</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              necessariam secundum 
              <ref><name ref="#Paul">Apostolum</name> <title ref="#Icor">I Corinthios</title> primo</ref> <!-- cannot find quote -->
              dicentem divisiones Graecarum sunt et sequitur 
              <cit>
                <quote ana="Icor12_11">omnia autem haec operatur unus atque idem Spiritus dividens 
                  singulis prout vult,</quote>
                <bibl>I Corinthios 12:11</bibl>
              </cit> 
              ubi etiam patet utraque conclusionis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e385">Primum corollarium: stat Spiritum Sanctum 
              illabi menti rationali et nullum gratuitum donum creatum incomplexum ei communicari. 
              Patet quia inter illa non est necessaria et absoluta connexio per con?nem[?]. Confirmatur quia Spiritus Sanctus 
              liberrime dona sua communicat non solum quae vult sed etiam quando vult secundum <name ref="#Paul">Apostolum</name> 
              ubi supra, ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e410">Secundum corollarium: stat Spiritus Sancti dona in mente rationali diffundi 
              et personam Spiritus Sancti per illapsum specialem eidem non infundi. Patet quia dona sunt 
              ab eo distincta. Item non habent necessariam connexionem ut simul in eodem existant necessario, ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e430"><pb ed="#L" n="46r"/>
              Tertium corollarium: quamvis Spiritus Sanctus possit communicari sine quolibet eius dono gratuito incomplexo 
              creato tamen Spiritus Sanctus non potest dari sine quocumque alio dono gratuito. Prima patet per dictam. 
              Secunda pars probatur quia impossibile est menti rationali dari Spiritus Sanctus sine innovatione vel 
              renovatione qua creatur in eo cor mundum et esse iustum sed hoc est quodam Spiritus Sancti 
              donum complexum puta mentem esse iustam et Deo gratam.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q13-d1e456">Tertia conclusio: licet missio qua 
              Spiritus Sanctus viris temporaliter communicatur ab eiusdem processione aeternali non realiter 
              distinguitur improprie tamen huiusmodi missio seu gratuita diffusio temporalis nuncupatur. 
              Prima pars probatur quia summe simplex indivisibile a se ipso proprie non est distinguibile nec realiter 
              et Spiritus Sancti missio etc est huiusmodi, ergo. Maior nota. Minor probatur quia aliter Spiritus Sanctus <sic>incipet</sic> 
              quandoque habere aliquam dispositionem seu realem productionem quam non habuit ab aeterno quod est falsum. 
              Secunda pars patet per <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in primo capitulo 14 distinctionis</ref> ubi dicit 
              <cit>
                <quote>hanc productionem esse temporalem,</quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c1-d1e3517">Lombardus, I, d. 14, c. 1, n. 5</ref></bibl>
              </cit> 
              sed hoc non potest dici proprie et intrinsece, ergo improprie et terminative alicuius relationis novae extrinsece 
              quod est propositum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e485">Primum corollarium: tam perfecte potest producit Spiritum Sanctum in mente iusti viatoris 
          quam perfecte Spiritus Sanctus producitur in fonte originali summi spiratoris. Patet quia 
          eadem productione realiter et nominaliter producitur in viatoris mente inspiratoris 
          fonte.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e496">Secundum corollarium: quod aeternalis Spiritus Sancti emanatio est temporalis viri sancti iustificatio 
          vel gratificatio. Patet quia Spiritus Sanctus in mente diffusio est mentis gratificatio et illa non 
          est alia realiter ab eius aeterna emanatione, ergo.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e510">Tertium corollarium: quamvis Spiritus Sancti diffusio 
          gratuita facta viris sanctis dicatur et fuerit Spiritus Sancti processio temporalis, tamen nullo modo 
          est vel esse potest mutabilis. Patet eadem est cum aeternali processione quae omnino immutabilis 
          est igitur. Ex quibus sequitur titulus quaestionis quovis affirmativus.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q13-d1e522">Ad rationem principalem, negatur antecedens et ad 
          probationem dicitur per tertiam conclusionem quod saltim de potentia et lege Dei absoluta Spiritus Sanctus potest communicari 
          et mitti sine donis illis et econverso quia inter illa non est connexio necessaria nec tamen. Ex
          hoc sequitur contra articulum quia sine positione novae rei possunt verificari contradictoria quia sumendo 
          rem large prout se extendit ad modum rei illa datio Spiritus Sancti non fieret 
          sine quocumque dono creato complexo quia conferret menti esse iustum et gratum et hoc sufficit articulo 
          conclusionem[?]. Arguitur primo sic quod sufficit mentem elevare ad quodlibet meritorie agere est principium efficiens 
          et sufficiens mentis gratificativum et gratuite levativum[?] sed donum 
          gratuite caritatis causatae est huiusmodi probatio quia donum creatum tam intense elevat 
          ad posse bene agere sicut ad bene esse et econverso, ergo cum elevet ab bene esse intrinsece ita 
          ad bene agere et habetur propositum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e560">Contra primum corollarium: forma increata non est medium seu 
          immediate unibilis subiecto, ergo requiritur prima dispositio doni vel formae increatae, ergo Spiritus Sanctus 
          non potest se solo mentem gratificare seu gratiam reddere.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e568">Contra secundum corollarium: caritas 
          creata est magis bona quam remissio culpae sit bona, ergo ipsa habet sufficientem 
          imputabilitatem seu activitatem ad culpae remissionem. Consequentia patet. Antecedens probatur quia per creatam 
          caritatem mens plus perficitur et supernaturaliter elevatur quam per culpae remissionem.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e578">Contra tertium corollarium sequitur quod habitus caritatis non est effectivus meritorii actus quod est falsum 
          quia assistentia non sufficit ad meritorie operandum. Consequentia probatur cum actus meritorius intrinsece 
          et 
          <app>
            <lem>formaliter</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">meritorius</del>
                <add place="inLine">gratuitus</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
           videatur quia videtur impossibile actum esse meritorium vitae aeternae 
          <pb ed="#L" n="46v"/> 
          et non esse meritorium vel gratuitum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e595">Ad primum, negatur minor et ad probationem negatur consequentia, sed sit debet 
          concludi et minor formari sed sufficienter per se intrinsece elevat ad esse bene moraliter, 
          ergo ad operari et sic arguendo negatur minor.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e603">Ad secundum dico quod intelligit de unione 
          <app>
            <lem>gratuita</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">formali</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          per sanctificationem mentis de qua nunc et sermo. Negatur antecedens cum quia Deus est agens 
          infinitae virtutis tum quia anima est quasi immediatum[?] subiectum[?] in illa unione, tum quia agens 
          dicitur esse ubi operatur sed Deus omnem in nobis dispositionem bonam operatur, ergo prius est in nobis 
          quam tales dispositiones.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e623">Ad tertium, concesso antecedente, negatur consequentia quia si valeret probaretur 
          similiter quod homo sufficeret ad producendum quodlibet individuum speciei inferioris citra ipsum. 
          Patet consequentia, quia homo perfectior est illis, puta equo vel asino.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e631">Ad quartum, negatur consequentia et ad 
          probationem dicitur quod capiendo talem actum pro entitate incomplexa sic actus non est gratuitus formaliter 
          et intrinsece sed extrinsece et denotative scilicet quia adeo[?] acceptate[?] et quia libere acceptat 
          et posset non acceptare, ideo stat talem entitatem esse et meritoriam non esse.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e641">Contra secundam 
          conclusione, arguitur primo sic impossibile est aliquam creaturam esse et Deum in ipsam per potentiam praesentiam 
          et essentia non existere, ergo. Antecedens patet per 
          <ref>
            <seg><name ref="#Lombard">Magistrum</name> distinctione 37 primi.</seg>
            <bibl>Lombardus, I, d. 37</bibl>
          </ref> 
          Consequentia patet cum quia talia gratuita dona sunt res cum quia his quibus datur sunt res vere, ergo Spiritus Sanctus 
          erit, tamen in illis quam in donis, ergo unum sine alio non datur.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e661">Contra primum corollarium: quia sequeretur quod 
          aliquis posset habere esse gratuitum sine forma gratuita consequens est falsum, quia <quote>forma est quae 
          dat esse rei.</quote> Consequentia patet, quia forma habitualis gratuita est Dei donum creatum gratuitum 
          et quicumque habet spiritum sanctum habet esse gratuitum ergo</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e675">Contra secundum sequitur quod forma aliqua habitualis 
          informaret subiectum et non denominaret ipsum vel quod aliquis sine spiritu vitam aeternam 
          mereri posset utrumque est falsum. Consequentia probatur quia cum caritas sit Spiritus Sancti donum si ipsa 
          potest haberi sine Spirito Sancto vel ero reddet habentem sufficienter carum ad vitam aeternam 
          vel non si non sequitur quod caritas non denominat ipsum causarum quod est primum inconveniens. 
          Si sic, tunc sequitur secundum, scilicet quod talis <unclear>mentur</unclear> non habendo vitam aeternam id est Spiritum Sanctum</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e689">Contra 
          tertium corollarium, quaeretur de illo dono gratuito quid sit aut est Spiritus Sanctus praecise, et tunc 
          sequitur quod sine distinctione vel positione etc. Contra articulum ut infert <name>Gregorius</name> aut est ipsa mens per 
          Spiritum Sanctum elevata vel aliud consurgens ex his omnibus secundum non datur quia tunc mens 
          se ipsam gratificaret nec tertium potest dici, ergo.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e704">Ad primum, negatur consequentia et ad probationem dico quod 
          hic non loquor de illo modo communi essendi quo Deus est in omnibus rebus sed de illo de quo 
          dicitur Christus 
          <cit>
            <quote ana="#io14_23">si quis diligit me</quote>
            <bibl>Ioannes 14:23</bibl>
          </cit>
          etc. 
          <cit>
            <quote ana="#io14_23">mansionem apud eum faciemus</quote>
            <bibl>Ioannes 14:23</bibl>
          </cit> 
          super quo dicit 
          <name>fr Iordanus noster doctor</name> quod talis uno gratuita melior est menti quam 
          sit vel fuerit unio hypostatica divini suppositi ut sic cum quia in hac unione non 
          solum unam persona sed tota trinitas unitur et venit propter quod dicitur tum[?] veniemus 
          tum etiam quia in hac unione venit propter eum ad eum et in eum. Tertio quia non venit recessurus 
          sed aeternaliter remansurus, ideo dicit 
          <cit>
            <quote ana="#io14_23">apud eum mansione faciemus</quote>
            <bibl>Ioannes 14:23</bibl>
          </cit>  
          posset ergo dici quod ille modus specialis essendi est caritatis creatae et increatae in corde 
          intimatio et quaedam dulcedinis divinae immense diffusio et quaedam divini luminis 
          in intellectu refractio ut sic quilibet hoc percipiens et accipiens dicere[?] posset 
          illud <title ref="#ps">Psalmus</title> 
          <cit>
            <quote ana="#ps84_7">Deus tu conversus vivificabis nos.</quote>
            <bibl>Psalmus 84:7</bibl>
          </cit> 
          Hunc modum ponit  
          <ref>
            <name ref="#HermannusDeScildis">Magister 
              <pb ed="#L" n="47r"/> 
              Hermannus de Scildis</name> super illud <title ref="#cant">Canticum</title> <unclear>4</unclear>,</ref> 
          <cit>
            <quote ana="#cant7_10"><sic>dilectio</sic> et ad me conversio eius.</quote>
            <bibl>Hermanus de Schildesche, xxx</bibl>
          </cit> 
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e779">Ad secundum, dicitur quod aliquem habere esse gratuitum potest esse dupliciter. Uno modo habitualiter intrinsece 
          et informative. Alio modo extrinsece denotative. Primo modo negatur consequentia. Secundo modo conceditur consequentia et consequens et eius 
          probatio facit pro primo modo non pro secundo quia talis anima extrinsece causaliter per Spiritum Sanctum diceretur 
          grata, non tamen formaliter seu informative.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e795">Ad tertium, posset dici uno modo quod de potentia absoluta 
          Dei. Consequens est possibile pro prima parte. Alio modo potest concedi antecedens quod aliquis posset consequi 
          vitam aeternam non habendo Spiritum Sanctum illo modo habendi ipsum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e805">Tertio modo potest dici quod 
          principalis denominatio caritatis creatae non est ut simus nos cari Deo, sed quia Deus 
          sit carus nobis, et sic non sequitur primum consequens.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e814">Ad quartum, dicitur quod nullum illorum est, sed est 
          quidam modus alius quo Deus facit animam iustam et sibi complaciter[?] et gratuite esse 
          acceptam ad vitam aeternam, et hoc sufficit.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e822">Contra tertiam conclusionem arguitur, primo sic genuam[?] 
          est Spiritus Sancti processio, ergo una ab alia est distincta. Consequentia patet ex terminis, et antecedens est 
          <ref>
            <seg><name ref="#Lombard">Magistri</name> 
            in hac distinctione.</seg>
            <bibl>Lombardus, I, d. 14, xxx</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e833">Confirmatur quia processiones penes terminos numerantur sicut potest trahi ex 
          <ref>
            <seg>IV <title ref="#Physics">Physicorum</title></seg>
            <bibl>Aristoteles, Physicorum, IV, xxx</bibl>
          </ref> 
          de motibus sed processionis temporalis et aeternalis est alius et alius tempus[?] 
          secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> 10 <title ref="#MetaphysicsCommentary">Metaphysicae</title></seg>
            <bibl>Averroes, Metaphysicae, X</bibl>
          </ref> 
          corruptibile et incorruptible differunt plusquam genere, ergo conclusio falsa.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e852">Contra primum 
          corollarium, sequitur quod Deus non perfectius produceret Spiritum Sanctum in anima unius iusti 
          quam alterius. Consequens est falsum quia sequitur quod Spiritus Sanctus non fuit perfectius in anima Christi 
          quod <name ref="#Peter">Petri</name></p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e870">Contra secundum corollarium, sequitur quod gratificatio hominis esset aeterna et immensa. Consequens falsum 
          quia tunc homo immense esset gratus deo et sic unus non plus quam alius esset gratus</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e876">Contra tertium corollarium, est 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> IV <title ref="#CityOfGod">De civitate <supplied>Dei</supplied></title> capitulo tertio</ref> approbans verbum <name>apulei</name> dicentis 
          in libro suo de mundo terrena omnia mutationes conversiones intrinsecus 
          habent cum ergo secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> omne temporale sit mutabile sequitur quod si processio Spiritus 
          Sancti sit temporalis quod sit mutabilis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e910">Ad primum, dicitur quod <name ref="#Lombard">Magister</name> vult dicere quod Spiritus 
          Sanctus duobus modis procedit et tamen vitam processione. Ad confirmationem conceditur antecedens 
          ubi procedens 
          <app>
            <lem>realiter</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">distinguitur</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          et intrinsece refertur ad tales terminos et non extrinsece 
          secundum rationem solutio unde secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo ultimo,</seg>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. xxx</bibl>
          </ref> 
          Spiritus Sanctus ad obiectum 
          aeternum refertur secundum esse ad temporale vero solum secundum rationem.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e940">Ad secundum, dico quod 
          talis productio potest quadrupliciter considerari. Uno modo quantum ad actum, quantum ad terminum 
          productum, quantum ad productionis modum, et quantum ad fructum. Primo vel secundo modo 
          potest concedi consequens, sed tertio vel quarto modo non nec sic volo dicere.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e956">Ad tertium, dico quod 
          bene sequitur quod hominis gratificatio est immensa sed non est immensa gratificatio hominis similiter 
          posset dici de beatitudine et aliis multis hominis beatitudo est immensa sed non est, etc.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e964">Ad ultimum, dico quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur de proprie temporali et intrinsece talis aut non est 
          Spiritus Sancti processio de qua est sermo.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q13-d1e974">Ad primum in oppositum, negatur antecedens et cum dicitur <mentioned>quia 
          talis datio praesupponit</mentioned> etc., verum est lege communi et ordinata et negatur infinitus processus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e986">Ad aliud, consequentia negatur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-atpgve">Ad tertium, patet dictam quod stat caritatem esse in aliquo subiecto et tale 
              subiectum non esse gratum vel earum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e1001">Ad aliud patet solutio per dictam.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q13-d1e1005">Ad ultimum antecedens 
              negatur pro prima parte quia nihil procedit dum non est modo[?] nullum temporale habuit 
              <pb ed="#L" n="47v"/> 
              esse ab aeterno sed temporalitas potest competere aeterno non intrinsece sed extrinsece seu 
              quadam denominatione extrinseca sine sui mutatione.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q13-d1e1028">
            <cit>
              <quote>Praeterea diligenter.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d14c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 14, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit>
            etc. Haec distinctio continet 5 conclusiones. Prima quod genia[?]  est processio Spiritus Sancti 
            una aeterna qua a Patre et Filio aeternaliter procedit et sine tempore alia temporalis qua[?] 
            a Patre et Filio communiter ac simul temporaliter procedit ad sanctificandum creaturam et haec 
            processio dicitur missio.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q13-d1e1047">Secunda conclusio: quod hanc temporalem processionem Christus insinuavit 
            cum post resurrectionem insufflavit in discipulos dicens 
            <cit>
              <quote ana="#io20_22">accipite Spiritum Sanctum</quote>
            </cit> 
            <title ref="#io">Iohannis</title>. 
            Ipse etiam Spiritus Sanctus est ista 
            <app>
              <lem>virtus</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">de</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quae de Christo 
            <cit>
              <quote ana="#lc6_19">exibat et sanabat 
                <app>
                  <lem><supplied>omnes</supplied></lem>
                  <rdg wit="#L">os</rdg>
                </app>
              </quote>
              <bibl>Lucas 6:19</bibl>
            </cit> 
            <ref><title ref="#lc">Luce</title> 
              <app>
                <lem>6.</lem>
                <rdg wit="#L">8</rdg>
              </app>
            </ref>
          </p>
        
          <p xml:id="pgb1q13-d1e1064">Tertia conclusio: quod Christus ut ostenderet hanc temporalem processionem Spiritus Sancti non esse aliud quam donationem 
            vis post resurrectionem dedit ipsum semel in terra[?] propter dilectionem proximi et semel 
            de caelo propter dilectionem Dei in die penthecostis</p>
          
          <p xml:id="pgb1q13-d1e1073">Quarta conclusio: quod non solum dona 
            Spiritus Sancti nobis dantur sed etiam Spiritus Sanctus nobis datur qui[?] aequalis est Patri et Filio 
            et est tertia in Trinitate personam contra quosdam tenentes oppositum.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q13-d1e1088">Quinta conclusio quod viri sancti 
            et praelati non possunt dare Spiritum Sanctum nec auctoritatem dandi habent[?], licet ministerium 
            habeant[?] quia per quosdam ministerialiter et instrumentaliter a Deo datur quandoque quibusdam aliis, etc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
