<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 11</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.05-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 11</title>
          <date when="2014-05-02">May 02, 2014</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2014-05-05">May 02, 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-05-02" who="#JW" status="draft" n="2014.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
    <div xml:id="includeList">
      <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
      <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
    </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q11">
        <head>Librum I, Quaestio 11</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q11-d1e92">
            <cit>
              <quote>Nunc post Filii aeternitatem.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d10c1-d1e3477">Lombard, Sent., I, d. 10, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec est distinctio decima quae continuatur ad 
            praecedentes sic quia postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de Filii generatione, nunc vero 
            <pb ed="#L" n="39r"/> 
            incipit tractare de Spiritus Sancti processione. Et dividitur in duas quia primo determinat 
            de eius modo processivo. Secundo de eius principio productivo. Secunda incipit in principio distinctionis 
            11, 
            <cit>
              <quote>hic dicendum est</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit>
          </p>
         
         <p xml:id="pgb1q11-d1e117">Prima dividitur in duas quia primo ostendit quomodo Spiritus Sanctus procedit 
           seu producitur, secundo quare solus nomine communi exprimitur. Secunda ibi 
           <cit>
             <quote>hic notandum est.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d10c3-d1e3477">Lombardus, I, d. 10, c. 3, n. 1</ref></bibl>
           </cit>
         </p>
         
         <p xml:id="pgb1q11-d1e125">Prima in duas quia primo ostendit quomodo Spiritus Sanctus procedit 
           seu producitur, secundo quare solus nomine communi exprimitur. Secunda ibi 
           <cit>
             <quote>hic notandum est.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d10c3-d1e3477">Lombardus, I, d. 10, c. 3, n. 1</ref></bibl> <!-- db check -->
           </cit></p>
         
         <p xml:id="pgb1q11-d1e134">Prima in duas quia primo ostendit modum quo procedit vel emanat. Secundo quod dixit 
           auctoritatibus. Confirmat secunda nunc vero quod incepimus, et haec est divisio huius distinctionis. Sequitur 
           distinctio 11 in qua postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> posuit in praecedenti Spiritus Sancti processionem, hic vero circa hoc 
           ponit duplicem operationem quae quid distinctio 11 in 3 dividitur. Primo enim ostendit <name ref="#Lombard">Magister</name> Latinorum 
           concordiam. Secundo Graecorum discordiam. Secunda ibi 
           <cit>
             <quote>Graeci tamen.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3568">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 6</ref></bibl>
           </cit> 
           Prima in duas quia primo <name ref="#Lombard">Magister</name> 
           praemittit suam intentionem. Secundo subiungit sui dicti probationem ibi 
           <cit>
             <quote>quod autem de utroque.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3480">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 2</ref></bibl>
           </cit>  
           Secunda principalis in duas quia primo ponit Graecorum cum Latinis aliqualem convenientiam. Secundo eorum 
           disconvenientiam ibi 
           <cit>
             <quote>
               <app> 
                 <lem><supplied>nos</supplied></lem> 
                 <rdg wit="#L">non</rdg>
               </app>
               autem verba determinamus.</quote>
             <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3624">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 9</ref></bibl>
           </cit> 
           Et haec sit divisio harum distinctionum duarum.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Quaestio</head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q11-d1e177">Utrum Pater et Filius eodem modo agendi in distincto Spiritum Sanctum producant in supposito 
              a se distincto</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-qnqsnd">quod non quia tunc sequitur primo quod tantum repugnaret Spiritum Sanctum a Filio 
              non produci sicut ab ipso non distingui. Consequens est falsum quia, si, per impossibile, Filius 
              Spiritum Sanctum non producent ad haec, distinctio esset inter ipsos, ergo. Prima consequentia probatur quia, si eodem modo 
              Pater et Filius spirent <unclear cert="low">cum <!-- tum --></unclear>, ergo Pater taliter spiret quod, si non spiraret Spiritum Sanctum, 
              non diceretur. Ab eo sequitur quod si Filius, etiam 
              <app>
                <lem>non</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="aboveLine">non</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              spiraret nec distingueretur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e201">Secundo, Filius non spirat 
              Spiritum Sanctum probatur auctoritas <ref><name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name> libro primo, capitulis 10 et 11</ref> dicens 
              <cit>
                <quote>Spiritum Sanctum ex Patre dicimus 
                  et Patris Spiritum Sanctum nominamus ex Filio vero non dicimus sed Spiritum Filii nominamus,</quote>
                <bibl>Damescenus, XXX, I, cc. 10 et 11</bibl>
              </cit> <!-- confirm quote ending here -->
              ergo, si nota est ex Filio, non videtur procedere ab eo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e216">Tertio, si sic, sequeretur quod ab eis naturaliter 
              procederet <unclear cert="low">consequens</unclear> est falsum quia procedit modo amoris et libertatis seu voluntatis, 
              sed probatur consequentia quia ad intra est unicus procedendi modus in divinis <unclear cert="low">inplurificabilis</unclear> ut fuit 
              dictum supra sed Filius modo naturali seu naturaliter a Patre procedit, igitur si Spiritus Sanctus ab 
              aliquo procedat hoc esse naturaliter et non libere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e231">Ad oppositum est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in hac 11 distinctione</seg>
                <bibl>Lombardus, I, d. 11, XXX</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg><title>extra</title>, de summa trinitatem,</seg>
                <bibl>Liber extra, XXX</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg><title>fide catholica</title>, libro 6.</seg>
                <bibl>fide catholica, VI, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q11-d1e244">Prima conclusio: licet Spiritus Sanctus non prius nec 
              magis procedat a Patre quam a Filio, tamen Spiritum esse vel procedere ab aliquo solum 
              ostendi potest fidei medio. Prima pars probatur quia pro quocumque signo Spiritus Sanctus est spiratur 
              a Filio, sed pro omni signo pro quo spiratur a Patre est, igitur pro quocumque signo spiratur a Patre 
              pro eodem spiratur a Filio. Maior patet quia si detur oppositum, sequitur quod in aliquo signo Spiritus Sanctus 
              esset ab uno tantum et non a duobus contra fidem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e265">Secunda, scilicet minor probatur quia pro quocumque signo pro 
              quo spiratio activa est spiratio passiva etiam est, ergo. Probatur antecedens quia aliter sequeretur quod Pater 
              pro aliquo signo spiraret Spiritum Sanctum pro quo signo non spiraretur Spiritus Sanctus quae est 
              contradictio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e288">Secunda pars conclusionis probatur quia sequeretur quod Trinitas divinarum personarum posset evidenti 
              ratione ostendi quod est falsum ut probatum est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e294">Item omnis ratio citra fidem probans Spiritum Sanctum 
              procedere probaret Spiritum Sanctum alium Spiritum Sanctum producere sicut fuit dictum de 
              generatione Filii, sed quod Fidei medio ostendi potest. Patet 
              <ref>
                <seg><title>extra</title>, de summa trinitate</seg>
                <bibl>Liber Extra, de summa trinitate</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg><title>fide catholica</title> libro 6o capitulo fidei.</seg>
                <bibl>Fide catholica, VI, c. XXX</bibl>
              </ref> 
              Item per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo <unclear>53</unclear> de parvis,</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 53, xxx </bibl>
              </ref> 
              ubi 
              deducit hoc multis auctoritatibus Sacrae Scripturae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e321">Primum corollarium: sicut Pater non prius dicit 
              <pb ed="#L" n="39v"/>
              verbum quam spiret Sanctum Spiritum, sic generatio Verbi Divini non est realiter prior spiratione 
              Spiritus Sancti. Prima patet quia filius non est prior Spiritu Sancto, ergo. Antecedens probatur quia sicut probatur Pater non est 
              prior Filio, sic probatur quod Filius non est prior Spiritu Sancto. Secunda pars probatur quia in divinis nulla est realis 
              prioritas in quo ut probatum est, si etiam generatio praecederet spirationem, sequeretur quod generatum praecederet 
              spiratum, quod improbatum est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e341">Secundum corollarium quod in Deo causaliter Filius Spiritum Sanctum producit 
              quia eius expressa imago et perfecta similitudo existit. Patet quia eadem ratione praedicaretur 
              quod Spiritus Sanctus produceret Filium, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e355">Tertium corollarium: non praecise ex eo quia Filius est Deus Spiritum 
              Sanctum spirat vel producit Filius. Patet quia sic praedicaretur quod Spiritus Sanctus produceret se 
              ipsum vel alium quod est Filium. Et patet consequentia, quia non minus est Deus quam sit Pater vel Filius.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q11-d1e362">Secunda conclusio: licet nulla alia res a spiratione activa sit Spiritus Sancti a Filio distinctiva[?], tamen 
              haec consequentia non est formalis <mentioned>Spiritus Sanctus a Filio non producitur, ergo Filius a Spiritu Sancto 
              non distinguitur.</mentioned> Prima pars probatur quia nihil est in Filio quod non sit spiratio activa, ergo. Secundo, quia 
              si per aliud distingueretur, sequitur quod Filius non esset summe simplex. Patet consequentia quia plures entitates 
              incomplexae essent in eo.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e377">Secunda pars probatur quia Filius non praecise distinguitur a Spiritu Sancto quia praecise 
              ipsum spirat, ergo illa consequentia non est formalis. Patet consequentia quia in illa consequentia arguitur a pluribus 
              causis veritatis ad unam, sed talis consequentia non valet. Sed antecedens principale arguitur quia Filius distinguitur 
              sufficienter a Spiritu Sancto per hoc quod ipse procedit a Patre nascendo et Spiritus Sanctus non 
              sed tantum procedendo. Haec ratio etiam confirmatur dicto 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 14</ref> ideo 
              <cit>
                <quote ana="#Augustine_DeTrinitate_5_14_15_a">Spiritus 
                  Sanctus non est filius cum uterque a patre exeat quia ipse exit non quomodo natus sed 
                  quomodo datus</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, V, c. 14, n. 15 (PL 42:XX)</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <ref><title>De Fide Catholica</title> capitulo 2,</ref> 
              <cit>
                <quote>aliud est natum esse, aliud procedere, ideo alius Filius, 
                  alius Spiritus Sanctus.</quote>
                <bibl>De Fide Catholica, XXX</bibl>
              </cit>
            </p>
        
        <p xml:id="pgb1q11-d1e409">Primum corollarium: non solum oppositio relativa est personarum divinarum distinctiva[?]. Patet 
          quia, si inter Filium et Spiritum Sanctum non esset huiusmodi oppositio adhuc distingueretur per conclusionem <unclear>confirmatio <!-- confirmatur --></unclear> 
          quia personae divinae se ipsis et non solum relationibus distinguitur hoc corollarium est contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#ThomasStrasbourg">Thomam de Argentis</name> libro primo, distinctione 11, quaestione 2, articulo 2.</seg>
            <bibl>Thomas de Argentia, I, c. 11, q. 2, a. 2</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q11-d1e425">Secundum corollarium: si, per impossibile, Filius 
          Spiritum Sanctum non produceret, adhuc staret quod nulla divina persona per modum 
          generationis et spirationis <corr>proderet[?]</corr> contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#GilesOfRome">aegidium</name> primo <title>quolibet</title> quaestione 6a.</seg>
            <bibl>Aegidius Romanos, Quodlibet I, q. 6.</bibl>
          </ref> 
          Item contra 
          <reg>
            <seg><name ref="#Ockham">Ockham</name></seg>
            <bibl>Ockham, XXX</bibl>
          </reg> et 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aureoli">Aureolus</name>.</seg>
            <bibl>Aureolus, XXX</bibl>
          </ref> 
          Probatur quia illo casu posito adhuc sufficienter personae productae distinguentur 
          abinvicem ut dicit 
          <ref>
            <seg>secunda conclusionis pars</seg>
            <bibl>Vide supra.</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q11-d1e460">Tertium corollarium: haec consequentia non est evidens nec 
          formalis <seg>Spiritus Sanctus a Filio non procedit, ergo Spiritus Sanctus non est nec existat,</seg> contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#Rimini">Gregorium</name>, libro primo, distinctione 11, articulo 2.</seg>
            <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 11, a. 2</bibl>
          </ref> 
          Patet corollarium quia si consequentia esset formalis, sequitur quod si 
          Spiritus non produceretur a verbo, ipse non distingueretur ab eo quod est improbatum in conclusione. Confirmatur 
          quia Spiritus Sanctus per aliquod incomplexum praeter spirationem sufficienter a verbo distinguitur, ergo seclusa 
          spiratione per impossibile vel possibile adhuc Spiritus Sanctus a verbo distingueretur. Antecedens est <unclear>suum</unclear> in 
          <reg>
            <seg>primo articulo eiusdem conclusionis</seg>
            <bibl>Vide supra</bibl>
          </reg> 
          et consequentia patet per dictam.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head> 
            <p xml:id="pgb1q11-d1e486">Tertia conclusio: licet Pater spirare activum communicet 
              Filio, tamen Spiritus Sanctus producitur ab utroque eodem modo naturali et libero. Prima pars patet 
              in <ref>distinctione 12 primi</ref> in qua dicitur quod Pater dat Filio quod spiret Spiritum sanctum, ergo, sed <unclear>quod modo</unclear> 
          naturali producant Spiritum Sanctum patet auctoritate 
              <ref>
                <seg><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> V <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">de trinitate</title></seg>
                <bibl>Hilarius, De Trinitate, V, XXX</bibl>
              </ref> 
              et eum allegat 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in textu</seg>
                <bibl>Lombardus, XXX, </bibl>
              </ref> 
              ubi dicit ex virtute naturae in naturam eandem processionem 
              <pb ed="#L" n="40r"/> 
              subsistit Spiritus Sanctus sed quod praecedat libere. Patet quia voluntarie ut dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> 
                  capitulo 17.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, XV, c. 17, XXX</bibl>
              </ref> 
              Vide in fonte. Confirmatur etiam quia non repugnat Filium generari naturaliter et 
              libere, ergo nec Spiritum Sanctum repugnat spirari naturaliter et libere. Consequentia patet per simile 
              sed antecedens probatum est supra.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e531">Primum corollarium: Spiritus immensae bonitatis non producitur per 
              modum voluntatis contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotum</name> libro primo, distinctione 18, quaestione prima, articulo primo</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 18, q. 1, a.1</bibl>
              </ref> 
              et contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Ockham">Ockham</name> eadem 
                  distinctione quaestione prima.</seg>
                <bibl>Ockham, I, d. 18, q. 1</bibl>
              </ref> 
              Probatur quia vel voluntas sumitur essentialiter vel notionaliter. Non primum quia certum est 
              quod voluntas non producit Filium nec Spiritum Sanctum. Nec secundum quia tunc Spiritus Sanctus producent se 
              ipsum. Consequentia patet per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <unclear>1??</unclear> <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 3, de magnis</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, 1XX, c. 3, xxx</bibl>
              </ref>
              et 
              <ref>
                <seg>16 de parvis</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, 1XX, c. 16, xxx</bibl>
              </ref> 
              dicentem voluntas 
              Dei proprie, si dicenda est aliquid intrinsece persona magis hoc nomen Spiritui Sancto convenit 
              sicut caritas nam quid est aliud caritas quam voluntas per hanc rationem arguit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra 
              <name ref="#EunomiusOfCyzicus">Eunomium</name> haereticum quod Filius non sit Filius voluntatis seu voluntate.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e586">Secundum corollarium in eodem 
              principio respectu eiusdem termini unitive libertas et necessitas concurrunt active spirative[?]. 
              Probatur quia unicus est terminus simplex, scilicet Spiritus Sanctus sed ille est a Patre et Filio libere et naturaliter 
              productus et necessario per spirationem, nota tamen quod haec libertas non est contradictionis sed complacentiae 
              et naturalis dilectionis contra <name ref="#Rimini">Gregorium</name> improbantem <name ref="#Scotus">Scotum</name>.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e618">Tertium corollarium est pars quaesiti affirmativa.</p> 
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et Responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q11-d1e624">Contra primam conclusionem arguitur primo sic auctoritate 
              <ref><name ref="#Dionysius">Dionysii</name> capitulo 2 <title ref="#deDivinisNominibus">De divinis nominibus</title></ref> 
              dicentis 
              <cit>
                <quote>non est audendum de spiritu sancto <unclear>dre[?]</unclear> et occulta divinitate praeter ea  quae divinitus 
                nobis ex sacris litteris sunt expressa</quote>
                <bibl>Dionysius, De divnis nominibus, c. 2</bibl>
              </cit> 
              sed in sacris litteris canonis non videtur haec 
              veritas expressa, igitur non est ponenda.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e643">Secundo, sequitur quod maior sit identitas inter Patrem 
              et <unclear>Spiriti[?]</unclear> Filium quam inter Patrem et Spiritum Sanctum. Consequens est falsum. Patet consequentia quia ultra identitatem 
              essentiae est identitas spirationis activae.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q11-d1e671">Tertio, cuiuslibet actionis simpliciter simplex 
              est principium unum, ergo. Sed hoc est falsum quod probatur primo quia si esset unum principium spirans 
              Spiritum Sanctum, tunc esset aliqua persona quarta in divinis cum Filius non sit illud principium 
              unum nec Pater. Secundo, sequitur tantum duas esse ibi personas. <unclear>Probo <!-- probatio --></unclear> quia tantum principium spirativum 
              et spiratum principium vel terminus spirationis. Tertio, sequitur Patrem et Filium aliqualiter 
              esse unum qualiter <sic>qualiter</sic> Spiritus Sanctus non esset illud unum. Consequens est falsum et patet 
              consequentia quia Pater et Filius sunt unum principium Spiritus Sancti, sed Spiritus Sanctus non est sit unum 
              cum eis, ergo. Antecedens patet quia aliter sequitur primo, quod idem terminus indivisibilis unica relatione ad 
              plura referretur. Secundo, quod unum et idem a pluribus causis totalibus simpliciter produceretur quod 
              supra est improbatum. Tertio, sequitur quod effectus dependent a causa qua remota non minus 
              produceretur haec sunt falsa, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e721">Quarto, principaliter <!-- possible small whole in actual manuscript here --> aut ista veritas necessario et expresse 
              sequitur ex dictis Sacra Scripturae aut non. Si primum mirum est quod hoc non viderunt 
              doctores Graecorum sicut <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> <name>th?opillus[?]</name> <name ref="#GregoryOfNazianzus">Gregorius <unclear>nazazenus</unclear></name> et <name ref="#CyrilOfAlexandria">Cyrillus</name>. 
              Si secundum sequitur quod nec nos debemus docere nec fideles ad hoc credendum debent 
              artari nec oppositum debet haereticum dici.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e754">Quinto aliquod principium Spiritus Sancti non est Filius, 
              ergo nullum principium Spiritus Sancti est Filius. Antecedens patet quia Pater qui non est Filius est principium 
              Spiritus Sancti, et consequentia probatur quia in materia naturali indefinita vel singularis infert universalem sicut 
              est in proposito.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e764">Contra secundam conclusionem arguitur primo sic: a quocumque aliquid constituitur inesse ab eodem 
              <pb ed="#L" n="40v"/>
              distinguitur illo sed Filius constituitur inesse personali filiatione, ergo ea formaliter distinguitur ab omni 
              alia persona, ergo circumscripta per possibile vel impossibile spirationem remanebit Filius personaliter 
              distinctus a quacumque alia persona, ergo non solum per spirationem distinguitur a Spiritu Sancto ut 
              dicit prima pars conclusionis. Haec est ratio 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scoti</name> 11 distinctione, quaestione 2.</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 11, q. 2</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e782"><unclear>3o</unclear> inter divinas personas 
              non potest esse distinctio nisi per aliquam oppositionem quae non potest esse nisi relativa. Sed talis non potest esse 
              nisi per aliquam originem, ergo si nulla est origo Spiritus Sancti a verbo nec aliqua relatio, ergo 
              nec distinctio. 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aquinas">Doctor Sanctus</name> in <title ref="#SummaTheologica">Summa</title>, parte prima, quaestione 36, articulo 2.</seg>
                <bibl>Aquinas, Summa, I, q. 36, a. 2</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e805">Contra secundum corollarium: generatio 
              activa et spiratio activa in patre dicunt eandem rem, ergo generatio passiva non concerneret 
              spirationem passivam nisi concerneret generationem activam, sed si Spiritus Sanctus non procederet 
              a Filio generatio passiva non concerneret 
              <app>
                <lem>spirationem</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>passivam</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              activam, ergo eandem esset personam 
              genita et spirata, 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aquinas">Thomas</name> ubi supra.</seg>
                <bibl>Aquinas, XXX</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e826">Contra tertium corollarium: Spiritus Sanctus non esset si a Filio 
              non procederet. Illa consequentia est formalis <mentioned>Spiritus Sanctus non procedit a Filio ergo non distinguitur ab 
              eo.</mentioned> Consequentia bona, quia quod non est a nullo distinguitur. Antecedens probatur tripliciter. Primo quia, si Spiritus Sanctus non 
              procederet a Filio, non esset donum Patris et Filii, igitur nec Spiritus Sanctus. Secundo, quia Filius per se est 
              principium Spiritus Sancti, ergo si eum non spiraret, tunc Spiritus Sanctus non esset. Tertio, si aliqua creatura 
              non produceretur a Filio, non produceretur a Filio nec a Patre, ergo si erit de Spiritu Sancto et 
              per consequens si Filius non produceret Spiritum Sanctum, ipse non esset. Ista est ratio 
              <ref>
                <seg><name ref="#Rimini">Doctoris nostri Gregorii</name> 11 distinctione primi, articulo 2.</seg>
                <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 11, a. 2</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e865">Contra tertiam conclusionem: Pater sufficienter producit Spiritum Sanctum, ergo Filium 
              producere superfluit. Consequentia bona quia sicut frustra sit per plura, etc. a fortiori frustra 
              sit plura quod sufficienter de facto fit per unum solum, sed Deus et natura nihil agunt frustra, ergo. 
              Antecedens probatur <unclear>qua ?quia?</unclear> non perfectius producitur a duobus quam ab uno tantum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e875">Secundo, <unclear>aliqualem</unclear> Pater 
              producit Spiritum Sanctum qualiter Filius non producit ipsum, ergo non eodem modo. Antecedens probatur quia Pater non 
              habet suum producere ab alio sed Filius habet a Patre, ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e883">Tertio, diversorum suppositorum diversi 
              sunt actus, sed Pater et Filius diversa supposita, ergo, si spirant diversae sunt spirationes 
              et diversi actus. Consequens est falsum. Patet consequentia sed antecedens probatur quia, licet duo angeli se diligant, 
              tamen non sequitur quod sit unus amore duorum, ergo sic est in divinis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e893">Contra primum corollarium: voluntas est 
              principium ad intra productivum et non nisi amoris, ergo Spiritus immensae bonitatis producitur, etc. 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name> distinctione 
                  <app>
                    <lem>10.</lem>
                    <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                      <corr>
                        <del rend="strikethrough">et sic de aliis connterse</del>
                      </corr>
                    </rdg>
                  </app>
                </seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 10</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e914">Contra secundum corollarium: sequeretur, si sic, quod inter liberum et necessarium 
              non esset differentia contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> IX <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>.</seg>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysicae, IX</bibl>
              </ref> 
              Et consequens probat 
              <ref>
                <seg><name ref="#Rimini">Gregorius</name> 10 distinctione, articulo 2, conclusione 2.</seg>
                <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 10, a. 2, c. 2</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e937">Contra tertium corollarium: principium productivum Spiritus Sancti est voluntas, ergo libere producitur et non 
              naturaliter seu necessario. Patet consequentia, quia sicut intellectus non habet modum liberum agendi, sic 
              nec voluntas modum naturalem. Antecedens Patet quia Spiritus Sanctus est amore. ergo producitur <c>a</c> 
              voluntate. Haec ratio est 
              <ref>
                <seg><name ref="#AlphonsusVargas">Alphonsi</name> distinctione 11 <unclear>primi <!--dbcheck in diplomatic transcription --></unclear>, articulo 2o, quaestione 3a</seg>
                <bibl>Alphonsus, I, d. 11, a. 2, q. 3</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e966">Secundo, Spiritus Sanctus non 
              producitur quomodo natus, ergo non naturaliter. Antecedens est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustini</name> libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 12.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, X, c. 12, xxx</bibl>
              </ref> 
              Consequentia probatur 
              quia quidquid producitur naturaliter in eadem natura cum producente producitur ut natum, ergo 
              ex opposito quod non producitur ut natum non producitur naturaliter, ergo consequentia fuit bona.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e984">Ad primum, quod est dictum <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> dicitur quod illa auctoritas et similes debent intelligi per 
              aliud vel praeter <unclear>etc.</unclear>, id est contrarium vel adversum, ut patet quia ipsemet <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> multa 
              docuit quae expresse non habentur in canone, et ita possunt exponi aliae 
              <pb ed="#L" n="41r"/>
              auctoritates multae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1005">Ad secundum, negatur consequentia et ad probationem dicitur quod identitas spirationis 
              non addit aliquid ultra essentialiter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1017">Ad tertium, posset primo concedit consequens sicut dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aquinas">Thomas</name>, parte prima, quaestione 36, articulo 4</seg>
                <bibl>Aquinas, Summa Theologica, I, q. 36, a. 4</bibl>
              </ref> 
              sed non videtur conformiter loqui in 
              <ref>
                <seg><title>scripto</title> primo</seg>
                <bibl>Aquinas, Scriptum, I, XXX</bibl>
              </ref> 
              ubi 
              dicit non possumus dicere quod Pater et Filius est spirans vel spirator, sed debemus 
              dicere quod sunt duo spirantes vel spiratores quia duo supposita et in <title ref="#SummaTheologica">Summa</title> dicit 
              ubi supra quod non debent dici duo spiratores propter unicam spirationem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1045">Secundo, <name ref="#Rimini">Noster 
              Gregorius</name> diceret quod haec propositio <mentioned>Pater et Filius sunt unum principium Spiritus Sancti</mentioned> valet tantum sicut 
              haec <mentioned>Pater et Filius uno et eodem modo tamquam unum principium spirant Spiritum Sanctum</mentioned> et sic ipse 
              non concederet Patrem et Filium unum esse principium Spiritus Sancti productivum vel spirationum 
              quia sunt duo qui spirant. Vide rationes ibi</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1058">Tertio, diceret <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> quasi sequens <name ref="#Rimini">Gregorium</name> 
              non sunt unum principium spirandi spiritum sanctum capiendo li <mentioned>unum</mentioned> stricte pro uno numero 
              simplici quia vel esset illud essentia vel duae personae vel una tantum vel aggregatum ex 
              essentia et relatione vel relatio communis, sed nullum horum dici debet, ergo. Secundo dicit idem quod quando 
              <ref>
                <seg><title ref="#Decretals">decretalis</title> dicit <title>extra</title> de summa trinitate capitulo 6o</seg>
                <bibl>Liber extra, XXX</bibl>
              </ref> 
              fideliter fatemur capitulo quod Spiritus Sanctus aeternaliter ex 
              Patre et Filio tamquam non ex duobus principis sed tamquam ex uno principio non duabus 
              spirationibus sed una spiratione procedit hoc debet intelligi quod <title>decretalis</title> non intendit 
              affirmare unum principium vel unitatem principii sed unitatem et uniformitatem modi 
              <unclear>principiendi,</unclear> ideo non dicit tamquam ex duobus principiis, etiam voluit asserere unitatem 
              <unclear>numeralem[?]</unclear> spirationis seu processionis Spiritus Sancti ex cuius dictis. Patet quod licet secundum eum haec 
              non sit vera Pater et Filius sunt unum principium Spiritus Sancti, tamen haec a doctoribus ponitur 
              conclusio communis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1103">Quarto, posset dici quod, licet concedatur Patrem et Filium esse unum principium 
              Spiritus Sancti, non tamen concedendum est eos esse idem principium Spiritus Sancti ne identitas personae 
              intelligatur. Item non est concedendum quod Pater sit aliud principium Spiritus Sancti quam Filius ne 
              pluralitas spirationis notetur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1119">Quinto, notandum quod non est concedendum Pater et Filius est aliquod principium 
              Spiritus Sancti populi aliquod quod est principium denotans relationem intrinsecam, sicut non admittitur 
              Pater et Filius sunt aliquid Deus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1133">Sexto, notandum quod habetur in 
              <ref>
                <seg><title>glosa cardinalis extra</title> de summa trinitate</seg>
                <bibl>Cardinalis glossa in libro extra, xxx</bibl>
              </ref> 
              ubi supra super illo verbo unica spiratione ubi obicit glossa dicens sumpta 
              sunt plura, ergo plures erunt actiones, quia actiones sunt suppositorum. Respondet glosa 
              dicens ubi sint plura sumpta et plures actiones[?] agendi, ibi sunt plures actiones, 
              ubi sunt plura sumpta et unica ratio agendi, non oportet ibi esse plures actiones, 
              sicut est in proposito, quia, licet Pater et Filius spirent, tamen quia est una ratio, ideo una spiratio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1172">Ex dictis posset inferri aliter ad formam negando quod unus actionis unum sit 
              principium. Et ad probationem, quia si non, etc. Conceditur hoc consequens sicut eadem albedine <name ref="#Sortes">Sortis</name> est similis 
              <name ref="#Plato">Platoni</name> albo et dissimilis <name>Iohanni</name> nigro.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1196">Ad secundum, illatum conceditur, sicut fuit expositum distinctione 
              quinta, loquendo de totalitate termini producti, quia Spiritus Sanctus producitur totus a Filio, non tamen est 
              eius causa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1204">Ad tertium etiam conceditur consequens.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1208">Ad quartum principale dicitur quod veritas illa sequitur ex dictis 
              sacrae scripturae prout <name ref="#Augustine">Augustinus</name> testatur superius et 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in hac distinctione</seg>
                <bibl>Lombardus, I, d. 10[?]</bibl>
              </ref> 
              adducens ad hoc plures auctoritates novi testamenti quae patent in littera. Et quando dicitur quomodo doctor etc., 
              dicitur quod forte[?] eorum pertinacia fuit et est causa eorum <unclear cert="high">excaecationis</unclear> et ignorantiae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1224">Ad 
              sextum, posset negari consequentia, et ultra dici quod illa relata[?] logicalis non est generalis, sed praecise 
              ubi <unclear>est</unclear> p?cio[?] simpliciter et essentialis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1232">Secundo, dicitur quod forma non valet, quia similiter dicerentur aliquid est  
              <pb ed="#L" n="41v"/> 
              Pater et non est Filius, ergo essentia quae est Pater non est Filius quod est falsum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1241">Ad primum, contra 
              secundam conclusionem conceditur maior sed negatur minor, <unclear>tum <!-- cum..tum structure?? --></unclear> quia proprie nulla persona divina constituitur 
              in esse personali, tum quia Filius per nihil constituitur in huius esse personali quod non 
              est formaliter ipse Filius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1253">Ad secundum, primo potest dici quod ratio fundatur super falsa imaginatione 
              quia imaginatur quod personae divinae non se ipsis sed solum relationibus distinguuntur 
              quod negatur. Secundo hoc concesso, non tamen solum relationibus oppositis sed etiam disperatis[?].</p> 
              
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1275">Ad rationem contra secundum corollarium, negatur consequentia quia illa non est ratio quare paternitas et spiratio 
              activa non constituit duas personas quia non sunt relationes oppositae, sed quia spiratio 
              activa est communicabilis filio, ideo non est constitutiva suppositi. Et patet quia si illa esset 
              ratio de facto Filius et Spiritus Sanctus non essent duae personae quia Filius et Spiritus Sanctus non 
              constituuntur diversis relationibus oppositis quia Filio non opponitur spirationi passive. 
              Haec est responsio 
              <ref>
                <seg><name ref="#AlphonsusVargas">Alphonsi</name> distinctione 11 primi, articulo secundo.</seg>
                <bibl>Alphonsus Vargas, I, d. 11, a. 2</bibl>
              </ref> 
              Aliter dico quod ratio fundatur super falso 
              quia imaginatur constitutionem et distinctionem personarum esse per relationes et non distingui personas 
              se ipsis quod non diceret.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1314">Ad rationem contra tertium corollarium, negatur antecedens. Et ad probationem, quia tunc 
              non essent, posset negari consequentia. Primo et ad auctoritates <name ref="#Paul">Apostoli</name> et <name ref="#Augustine">Augustini</name> dicitur quod 
              locuntur sicut nunc est sed non sicut esset in illo casu. Secundo posset dici quod donum 
              Filii tunc esset sed non esset donum Filii. Tertio posset illa negari consequentia quia, licet non esset 
              donum Filii sic quod esset a Filio, esset tamen donum Filii quia a Filio donaretur 
              sicut de finito dicunt Graeci.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-aseeae">Ad secundum eius motivum negatur consequentia.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q11-ateeae">Ad tertium eius d[?]<!-- eiusdem?? --> negatur 
              etiam consequentia quia non est simile de actibus notionalibus ad intra et essentialibus ad extra.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1352">Ad primum contra tertiam conclusionem dicitur a quibus quod consequentia non valet propter unicum principium spirandi 
              ac propter unicam vim producendi quae est essentia divina, sed quia ad hoc sequitur essentiam 
              divinam esse principium quo productionis ad intra quod non dico. Ideo aliter <unclear>responsio <!-- respondeo --></unclear> negando 
              consequentiam quia aliter sequeretur a simili Pater sufficienter est Deus ergo Filius superflue est Deus 
              vel Spiritus Sanctus. Item solus Pater sufficienter producit creaturas, ergo superflue terminos[?] divinae 
              personae producunt illas.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1368">Ad secundum primo posset negari antecedens quia eodem producere scilicet se 
              ipso Pater aliter producit Spiritum Sanctum quam Filium et aliter producit Pater et aliter Filius 
              Spiritum Sanctum. Et si obicitur per <title ref="#Decretals">Decretalem</title> qui dicit quod aequaliter et pariter producunt 
              posset dici quod illa aequalitas ad originationem debet referri activam quia tam Pater quam 
              Filius originant[?] active seu spirant Spiritum Sanctum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1382">Tertio posset dici quod li <mentioned>aliter</mentioned> 
              potest teneri adverbialiter, et sic conceditur antecedens et negatur consequentia, vel nominaliter, et sic negatur antecedens 
              et conceditur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1393">Quarto potest dici quod li <mentioned>aliter</mentioned> potest dicere ipsum Patrem vel ipsum producere 
              vel Spiritum Sanctum. Si sumatur secundo vel tertio modis negatur antecedens, si secundo modo negatur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1402">Ad 
              tertium, negatur antecedens universaliter suppositum quia aliter creatio esset triplex actus cum sit actus 
              trium suppositorum et ad probationem de duobus angelis dicitur quod non est simile propter identitatem 
              essentialem divinorum suppositorum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1419">Ad aliud contra primum corollarium, dico primo quod voluntas 
              non est formale principium productivum saltim ad intra. Secundo potest dici quod cum 
              <pb ed="#L" n="42r"/> 
              nulla res se ipsam gignat vel producat, et inter voluntatem et Spiritum Sanctum nulla sit 
              distinctio, ideo ratio non concludit.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1432">Ad aliud contra secundum corollarium, conceditur consequens de libertate immutabilitatis 
              quia necessitati summae non repugnat et de hac loquitur corollarium.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1444">Ad aliud, negatur antecedens et ad 
              probationem negatur consequentia sumendo voluntatem essentialiter sicut sumpsi, tamen unde sequitur quod aliquid quod est voluntas est 
              principium Spiritus Sancti quia Pater et etiam Filius. Secundo dicitur quod non sequitur amore est actus voluntatis, 
              ergo non naturalis quia multipliciter sumitur natura vel naturaliter prout 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name> ostendit distinctione 10 primi</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 10, xxx</bibl>
              </ref> 
              et similiter 
              <ref>
                <name ref="#BonsemblantesBaduarius">Bonsemblantes</name>
                <bibl>Bonsemblantes, xxxx</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1466">Ad aliud, negatur consequentia, et ad probationem quia quidquid producitur, etc. Hoc negatur 
              non enim videtur magis inconveniens Spiritum Sanctum procedere naturaliter quam Filium esse voluntarie 
              et tamen <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> distinctione 6, primi, capitulo ultimo</ref> inquit 
              <cit>
                <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d6c1-d1e3551">Dicamus ergo, quod pater sicut sapiens, ita 
                  volens genuit Filium,</quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d6c1-d1e3551">Lombardus, I, d. 6, c. 1, n. 7</ref></bibl>
              </cit> 
              ita similiter videtur dici posse de Spiritu Sancto.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1481">Ad primam 
              et tertiam rationes in oppositum, patet solutio ex dictis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1493">Ad secundam respondet <name ref="#GilesOfRome">Doctor Noster Aegidius</name> 
              primo quod non est standum sententiae <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name> quia ipse fuit Graecus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1506">Aliter dicit <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomas Argentis</name> 
              salvando dictum <name ref="#JohnDamascenus">Damesceni</name> quod Graeci bene crediderunt et credidissent hunc articulum sed 
              quia non fuerunt vocati ad consilium ubi illud credere fuit ordinatum, ideo credere noluerunt. 
              Secundo dicit quod illae dictiones <mentioned>a</mentioned> vel <mentioned>ab</mentioned> et <mentioned>ex</mentioned> significant apud Graecos principatem[?] quamdam quae 
              principatas[?], Filio non convenit quare non negant Spiritum Sanctum procedere a Filio sed negant 
              ipsum principaliter procedere ab ipso et hoc videtur veritati consonum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q11-d1e1536">Aliter respondet <ref><name ref="#RichardFitzRalph">Armicanus</name> 
              in <title>summa</title> sua in <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">Quaesitionibus Armenorum</title> libro 6, capitulo 2</ref> 
              dicens quod <name ref="#JohnDamascenus">Damscenus</name> solum tractat de 
              his quae suo tempore solum erant solum expressa diffinita et <unclear>tradicta</unclear> ad credendum, 
              ideo excusatur, unde de <name ref="#JohnDamascenus">Damesceno</name> dicit <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> <title ref="#Sentences">Sententiarum</title> libro III, distinctione 11</ref> quod nulla parvae[?] intelligentiae 
              notatus est suspicione, ideo potest excusari de hoc quia supposito quod crediderit 
              Spiritum Sanctum non producere a Filio quia nondum per ecclesiam extiterat determinatum quod ab 
              utroque procedit.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones pro distinctionibus 10 et 11</supplied></head>
        
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1575">
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d10c1-d1e3477">Nunc post Filii aeternitatem.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d10c1-d1e3477">Lombard, I, d. 10, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec distinctio continet 
            <unclear>quattuor</unclear> conclusiones. Prima est 
            quod Spiritus Sanctus est amore seu caritas sive dilectio Patris et Filii qua Pater et Filius se 
            invicem diligunt et nos.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1590">Secunda conclusio quod caritas aliquando refertur ad substantiam quae communis est 
            tribus personis et tota in simul[?] aliquando specialiter ad personam Spiritus Sancti sicut sapientia divina 
            aliquando pro substantia divina sumitur aliquando pro Filio capitur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1598">Tertia conclusio sicut Spiritus Sanctus in Trinitate 
            specialiter dicitur caritas quae est Patris et Filii unio ita et nomen tenet proprie quod Patri 
            et Filio quodammodo communiter congruitur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1606">
            <cit>
              <quote type="commentary" source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3477">hic dicendum est</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. 
            Haec distinctio 11 continet 
            conclusiones quattuor. Prima quod Spiritus Sanctus procedit a Patre et Filio secundum doctores Latinos 
            et secundum veritatem quod probatur per multa doctorum testimonia et Scripturae Sacrae.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1617">Secunda conclusio: 
            licet Graeci confiteantur et concedant Spiritum Sanctum esse spiritum Filii, tamen dicunt Spiritum Sanctum 
            tantum a Patre procedere et non a Filio.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1625">Tertio conclusio: cum dicitur 
            <cit>
              <quote type="commentary" source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3592">quid aliud docuerit vel praedicaverit 
                anathema sit,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d11c1-d1e3592">Lombardus, I, d. 11, c. 1, n. 8</ref></bibl>
            </cit> 
            hoc est intelligendum est, qui oppositum vel contrarium seu contrario modo praedicaverit 
            anathema sit.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1633">Quarta conclusio: Graeci concedentes Spiritum Sanctum esse spiritum Filii convenit[?] 
            nobiscum in fide sententiam eandem quia non est aliud esse spiritum Patris vel Filii quam 
            esse vel procedere a Patre et Filio.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q11-d1e1641">Ex quo videtur sequi quod Graeci solum a nobis differunt 
            in verbo quia etiam Spiritus Sanctus a Filio sicut a Patre procedat. Patet per multos Graecorum doctores, 
            unde <name ref="#Scotus">Doctor Subtilis</name> dicit 
            <cit>
              <quote>inter Latinos et Graecos non esse discordiam realem sed vocalem.</quote>
              <bibl>Scotus, XXX</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>