<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 9</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.04-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 9</title>
          <date when="2014-04-29">April 29, 2014</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2014-04-29">April 29, 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-04-29" who="#JW" status="draft" n="2014.04">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q9">
        <head>Librum I, Quaestio 9</head>
        <div>
          <head>Circum Textum</head>
         
          <p xml:id="pgb1q9-d1e83">
            <cit>
              <quote>Nunc de veritate sive proprietate</quote>
            </cit> 
            etc. Haec distinctio 8 ad praecedentem 
            sic continatur quia post quam <name ref="#Lombard">Magister</name> ostendit in divinis esse veram generationem 
            nunc 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            ista distinctione ponit multitudinem proprietatum significantem eius perfectionem. Et 
            dividitur in tres partes quia primo determinat <name ref="#Lombard">Magister</name> de dei aeterna entitate, secundo de eius incommutabilitate, 
            tertio de eius simplicitate. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote><sic>deus <!-- actual Lombard text has "dei" --></sic> in solius essentia,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d8c2-d1e3477">Lombard, I, d. 8, c. 2, n. 1</ref> </bibl>
            </cit> 
            tertia ibi 
            <cit>
              <quote>eadem.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d8c3-d1e3475">Lombard, I, d. 8, c. 3, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            <!-- should conclusio be part of previous or next sentence -->
            Conclusio prima in tres, nam primo ostendit quomodo hoc nomen <mentioned>esse</mentioned> vel <mentioned>essentia</mentioned> est deo 
            proprium, secundo ex dictis movet dubium et tertio respondet ad ipsum. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>hic diligenter.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d8c1-d1e3533">Lombard, I, d. 8, c. 1, n. 4</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote>illud ergo quod.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d8c1-d1e3586">Lombard, I, d. 8, c. 3, n. 6</ref></bibl>
            </cit> 
            Secunda pars principalis manet indivisa, sed tertia dividitur in duas, 
            quia primo <name ref="#Lombard">Magister</name> ostendit divinae naturae simplicitatem per comparationem et <unclear cert="high">respectum</unclear> ad extra. Secundo per <unclear cert="high">respectum</unclear> 
            ad intra. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>hic 
                <app>
                  <lem>diligenter,</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">3a ibi</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
              </quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d8c1-d1e3533">Lombard, I, d. 8, c. 1, n. 4</ref></bibl>
            </cit>
            et haec est divisio praesentis distinctionis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Quaestio</head>
          <p xml:id="pgb1q9-d1e143">Utrum sola prima causa entis producibilis sit 
            <app>
              <lem>simplex</lem>
              <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio"><sic>simplex</sic></rdg>
            </app> 
            necessaria 
            et incommutabilis seu invariabilis.</p>
          <div>
            <head>Rationes principales</head>
            
            <p xml:id="pgb1q9-qnasne">Quod non aliqua creatura est indivisibiliter 
              simplex ergo etc. Antecedens probatur <unclear cert="medium">tum quia</unclear> cuilibet gradui specifico cuiuscumque rei correspondet 
              esse punctale et indivisibile. Patet quia quantumcumque parvus gradus adderetur 
              aut demeretur non maneret in illa specie igitur talis res indivisibiliter est.</p> 
              <p>
                <pb ed="#L" n="33v"/>
                Secundo aliud citra primam causam esset necesse esse ergo antecedens patet per 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Aquinas">doctorem sanctum</name> <title ref="#SummaContraGentiles">contra gentiles</title> libro secundo capitulo 29</seg>
                  <bibl>Aquinas, Summa contra gentiles, II, c. 29</bibl>
                </ref> 
                ubi ex dictis concludit ille ergo res in quibus non est 
              materia vel si est non est potentialis ad aliam formam non habent potentiam ad non esse 
              ergo necesse est simpliciter eas esse sed certum[?] est quod angelus nec anima habent materiam ergo 
              confirmatur quia angelus et anima non habent in se principium deducens ea ad non 
              esse ergo illa non habent potentiam ad non esse ergo de se sunt necesse esse</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e217">3o 
          in causa prima est distinctio[?] absoluta modalis et distinctio conceptualis seu virtualis ergo antecedens 
          pro prima parte est <name ref="#JamesViterbo">iacobi de viterbio</name> et 2a <ref><name ref="#AlphonsusVargas">alphonsi</name> 8 distinctione primi articulo 2o conclusione 
          4a</ref> patet consequentia quia quaelibet talis distinctio summae simplicitati repugnat</p>
        
        <p xml:id="pgb1q9-d1e235">In oppositum est 
          <name ref="#Lombard">magister</name> in hac distinctione Item <ref><name ref="#Paul">apostolus</name> <title ref="#Itim">primae ad thymot</title> 6</ref> dicit quod <quote ana="#Itim6_16">solus deus 
          immortalitatem habet</quote> Item <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 3o <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title></ref> dicit <quote>solus deus non mutatur 
          nec potest mutari</quote></p>
          </div>
          <div>
            <head>Prima conclusio</head> 
            <p xml:id="pgb1q9-d1e273">Prima conclusio tam necesse est primam causam esse quam necesse est creaturam 
              esse posset probatur quia quanta necessitate deus est deus opus tanta necessitate est 
              ad extra productivus et tanta necessitate ad extra aliquid potest produci et potest habere 
              esse ergo etc</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e314">Confirmatur quia si prima causa nihil posset ad extra producere hoc videretur 
              ex eo quod quodlibet prodicible esset productum sed hoc est impossibile nec etiam obstat 
              hoc quia adhuc posset hoc totum corrumpere et iterum recreare ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e322">Primum corollarium: licet non stet creaturam non posse non esse tamen si potentia causa 
              ageret ad extra per modum naturae quodlibet producibile esse esset necesse prima pars patet 
              quia quodlibet creatum a deo contu?r[?] producitur et in esse conservatur 2a patet quia 
              si unum produceret et aliud non aut hoc esset quia esset determinatus ad producendum 
              illud et non aliud et hoc non quia illud est libere producere cum aeque possit 
              unum sicut aliud aut hoc esset quia unum posset produci et aliud non sed 
              hoc non quia sic esset producibile et non producibile</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e345">Secundum corollarium: si prima causa 
              ageret ad extra necessario et naturaliter omnia producibilia et corruptibilia produceret 
              et corrumpet simul et aequaliter patet quia si <c>a</c> ignis se solo posset producere 
              <c>b</c> calorem et corrumpere <c>b</c> calorem simul ipsum corrumperet et produceret ergo 
              cum prima causa se sola potest quidquid cum alio potest in genere efficientis sequitur propositum 
              quod si ageret naturaliter etc.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e370">Tertium corollarium non stat primam causam esse productiva 
              producere naturaliter sequitur omnia producibilia produci et corrumpi simul et aequaliter sed 
              hoc implicat ergo.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Secunda conclusio</head>
            <p xml:id="pgb1q9-d1e378">2a conclusio licet tantum tria supposita distinguuntur[?] in super simplici[?] essentia 
              tamen ibi non proprie dicitur esse diversitas seu differentia[?] prima pars patet per fidem quia 
              alius pater alius filius alius spiritus sanctus ergo tantum tria supposita distinguuntur in divina essentia 
              confirmatur quia distinctio vel differentia nihil est igitur non sunt ponendae in deo patet quia quidquid 
              est in deo est alius antecedens patet quia si solus deus et homo essent et nihil aliud ad hoc 
              deus et homo differrent ergo distinctio vel differentia non sunt aliquid vel aliqua pro ista 
              <pb ed="#L" n="34r"/>
              conclusione est processus 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustini</name> VI <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 4o de magnis</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 4</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg>capitulo 14 de parvis.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, VI, c. 14</bibl>
              </ref>  
              Ex secunda parte conclusionis sequitur quod licet posset vere dici et proprie quod aliquae res distinguuntur re et 
              intentione et ratione non tamen proprie dicitur quod sit distinctio intentionalis realis et rationis patet 
              quia distinctio nihil est ergo non est patet consequentia patet quod simpliciter nihil est non est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e425">Primum corollarium: omnis perfectio 
              quae deus est realiter est qualibet perfectio dei formaliter patet quia si divinae perfectiones 
              aliquo modo differret vel differentur sequeretur quod non tantum divina supposita differentur in divina essentia 
              consequentia primam partem conclusionis secundae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e435">Secundum corollarium: quod sicut inter perfectiones divinas non stat 
              distinctio formalis sic eis repugnat distinctio rationis aut modalis vel sic sicut non stat 
              divinas perfectiones distingui formaliter sic repugnat eas distingui ratione ac formaliter 
              patet quia aliter in eis non esset summa simplicitas et in differentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e447">Tertium corollarium: quam 
              repugnat ex parte deorum pluralitas tam repugnat in deo formalis perfectionum 
              diversitas. Patet quia, si talis formalitatum pluralitas esset possibilis in deo, 
              sequitur aliquid esse deum simpliciter formaliter quod non est omnis deus. Item sequeretur quod aliquid esset 
              deus realiter quod est mere contingenter, sed ista tantum repugnat quantum repugnat esse 
              plures deos. Ergo prima consequentia probatur, quia si iustitia divina est deus formaliter, tunc divina 
              sapientia si formaliter non sit iustitia tunc 
              <app>
                <lem>non</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="aboveLine">non</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              erit deus formaliter. Secunda patet consequentia quia 
              deum velle beatificare <name ref="#Peter">Petrum</name> est deus realiter et tamen per ponentes huiusmodi formalitates 
              est deus 
              <app>
                <lem>contingenter.</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr><del rend="blackout">g</del></corr>
                </rdg>
              </app>
            </p>
            <p xml:id="pgb1q9-itcpci">Ista tria corollaria videntur de mente <ref><name ref="#Anselm">Anselmi</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> 17o <!-- check all "universaliter"'s for "videnter" --> 
              capitulo</ref> dicens quamadmodum unum est quod de essentia summa dicitur essentialiter ita ipsa uno modo 
              una consideratione est quidquid essentialiter est cum enim aliquis homo dicatur et corpus et rationalis 
              et homo non uno modum nec una consideratione haec tria dicuntur ita vero essentia divina 
              summa nullo modo dicitur sic aliquid ut illud idem secundum aliam et aliam considerationem non sit illud haec illa <!-- anselm quote might end here --> 
              ex his videntur patere corollaria illa</p>
          </div>
          <div>
            <head>Tertio conclusio</head>
            <p xml:id="pgb1q9-d1e511">Tertio conclusio sicut prima causa sola est omnem perfectionem 
              habens simpliciter et in se includens sic est omni modo compositionis formaliter totaliter 
              carens et a se excludens. Prima pars probatur quia secundum <name ref="#Anselm">Anselmum</name> deus est illud quo maius 
              vel melius cogitari non potest. Secunda pars probatur quia simplex praeponendum est composito 
              secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title ref="#DeQuantitateAnimae">de quantitate animae</title> capitulo 12,</seg>
                <bibl>Augustinus, De quantitate, XXX</bibl>
              </ref> 
              ergo sed sola prima causa summe sit simplex 
              patet quia de ratione simplicitatis sunt indivisibilitas immutabilitatis et per se actualitas 
              sed haec tantum competunt deo nec creaturae convenire possunt.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e539">primum corollarium quaecumque species 
              vel formae datae vel dabiles in superiorem formam vel speciem perfecte sunt 
              confluibiles patet quia nulla talis species est immutabiliter suum esse ergo deus 
              potest facere eas in superiorem unitvie confluere</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e549">2m corollarium non stat aliquod 
              individuum a primo dependere et omnem perfectionis gradum unitive continere patet 
              quia tunc tale individuum non posset cum alio individuo in speciem superiorem vel 
              in aliquod individuum perfectius unitive confluere</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e572">3m corollarium non stat aliquod 
              individuum quam repugnat quodlibet dependens creatum acci?u[?] non posse subesse 
              subietive tam repugnat omnem simplicitatis gradum ipsum creatum <corr><del rend="strikethrough">videre</del></corr> vere posset 
              continere unitive patet quia nullum individuum cuiuscumque speciei datae aut 
              <pb ed="#L" n="34v"/> 
              dabilis potest esse tam simplex quin illud posst est subiectum actus eliciti vel alicuius 
              habitus a deo infusi ergo antecedens patet quia huiusmodi simplicitas soli deo competit ex 
              dictis sequitur pars affirmativa conclusionis</p>
          </div>
          <div>
            <head>Obiectiones et Responsiones</head>
            <p xml:id="pgb1q9-d1e600">Contra primam conclusionem et eius corollaria aliud a deo est 
              necesse esse ergo probatur antecedens quia divina perfectio exigit quod producatur sibi simile 
              quantum non repugnat creaturae sed necesse esse non repugnat creaturae ergo divina bonitas 
              sic eam producit maior nota videtur minor patet quia si necesse esse creaturae repugnere[?] 
              videre esse eo quod est ab alio sed hoc non obstat quia filius habet ab alio esse et 
              tamen non habet esse contingenter ergo</p>
        
            <p xml:id="pgb1q9-d1e632">Secundo, si angelus vel anima possent non esse hoc ideo esset 
              quia deus suam influentiam eis substraheret sed hoc est impossibile quia sua bonitas 
              tunc mutaretur ergo talia non possunt non esse</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e646">Tertio, substantiae separatae a materia non habent 
              potentiam passivam privationi vel corruptioni subiectivam ergo non possunt non esse consequentia tenet 
              cum materia sit ratio continentiae et corruptionis in creaturis istae sunt rationes <name ref="#Aquinas">sancti doctoris</name> 
              ubi prius fuit allegatum in principio quaestionis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e665">4o quia aut illi necesse esse correspondet 
              praecise esse punctale[?] vel quantitivum[?] si primum ergo non est immensae perfectionis 
              si 2m ergo potest imaginari in illa specie maius et minus necesse esse quia sicut omni quanto 
              potest dari minus sic illi necessitata potest dari minor quantitas et sic runt plura 
              necesse</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e706">5o si tota linea producibilium se haberet contingenter ad esse et non esse sequitur 
              quod tota et totaliter posset poni inesse consequens est falsum per dictam quia tunc prima causa non 
              posset agere ad extra patet consequentia quia ipsa tota potest non esse ut dicit primum corollarium</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e715">6o 
              nullum individuum speciei inferioris potest continere totam perfectionem suae speciei ergo unum 
              necesse esse non potest continere totam latitudinem necessitas ergo non est tantum unum 
              individuum in illa speciei antecedens paret 2m corollarium 3ae conclusionis et consequentiae[?] patent</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e736">confirmatur 
              quia sic esse sicut propositio homo est animal significat est necesse ese ergo plura sunt necesse 
              esse tenet consequentia quia illud non est deus</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e756">Item ad istam propositionem nihil est non sequitur contradictio 
              ergo ipsa potest esse vera ergo nullum est necesse necesse esse tenent consequentiae et antecedens probatur 
              quia ad nullam negativam sequitur affirmativa ergo nec aliqua contradictio quia omnis contradictio 
              componitur ex affirmativa et negativa vel saltim includit ipsam</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e791">contra 2a conclusionem primo 
              arguitur auctoritas <ref><name ref="#JohnDamascenus">damasceni</name> libro primo capitulo 3o</ref> ubi dicit quemcumque dicimus de deo affirmative non 
              naturam ipsius sed ea quae sunt circa naturam eius ostendit et enim bonum si iustum et si 
              sapiens et si quemcumque dixeris non naturam dicis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e806">contra primum corollarium si deus esset 
              immense simplex aut divisibiliter aut indivisibiliter non primum quia tunc haberet partes 
              nec 2m quia tunc solum per indivisibilem staret a nihilo et sic infinite minus 
              distaret divina essentia angelo quam quaecumque creatura quod est falsum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e816">2o sapientia in communi 
              non est iustitia in communi ergo ne infinita sapientia infinita iustitia tenet consequentia quia infinitas 
              non tollit rationem propriam alicuius rei ut videtur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e825">contra 2m corollarium illa 
              quae non sunt synonyma significant diversas res vel eandem diversis rationibus sed 
              bonitas et iustitia misericordia et aeternitas non sunt synonyma ideo ergo sed non 
              <pb ed="#L" n="35r"/>significant diversas res ergo diversos modos ergo in deo est distinctio modalis <name ref="#JamesViterbo">iacobus 
              de viterbio</name> <title>quolibet</title> 3o quaestione 7a[?] 2o sequitur quod volitiva divina formaliter esset intellectiva divina 
              et econverso consequens est falsum quia tunc quidquid esset obiectum unus esset obiectum alterius modo hoc 
              est falsum quia deus intelligit malum culpae quod tamen nullo modo uberit[?]</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e849">3a illa quae 
              necessitat intellectum ad actus distinctos essentialiter secundum rationem vel conceptibiliter distinguitur[?] sed 
              perfectiones divinae neccessitant ad actus distinctos essentialiter intellectum ergo huiusmodi perfectiones 
              divinae conceptibiliter seu virtualiter sunt distinctae maior patet ubi una res necessitat 
              ad actus distinctos essentilaiter facit illud idem quod facerent <corr><del rend="strikethrough">s</del></corr> res diversae realiter distinctae 
              minor patet quia sapientia divina necessitat intellectum ad conceptum sapientiae et bonitas ad 
              conceptum bonitatis et tales conceptus sunt realiter et essetialiter distincti ergo <name ref="#AlphonsusVargas">alphonsus</name> </p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e892">4o contra 3m corollarium sapientiae divinae ut sic non repugnat non iustitia ergo sapientia 
              aliquo modo non est eadem cum iustitia sed sapientiae divinae non repugnant simpliciter alius 
              deus ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e901">contra 3am conclusionem est propositio alia de causis qua dicitur quod intelligentia est substantia quae non 
              dividitur ergo non solus deus 2o <ref><name ref="#Aristotle">philosophus</name> 2o <title ref="#deAnima">de anima</title></ref> dicit intellectus simpliciter est impermixtus 
              et immaterialis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e918">3o contra primum corollarium est prima ratio in oppositum quia quaelibet simplex est tam simplex 
              quod ei correspondet unicus gradus et esse punctuale ergo</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e930">4o autoritate <name ref="#Averroes">commentatoris</name> 
              12o <title ref="#Metaphysics">metaphysicae</title> dicentis quod omnes formae <corr><add place="aboveLine">sunt</add></corr> actu existentes in primo motore quae in potentia sunt 
              in materia prima ergo in deo non est omnimoda simplicatas</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e949">Ad primum negatur antecedens ad probationem 
              negatur maior et minor et ad probationem minoris dico quod neccesse esse repugnat creaturae non solum 
              ex eo quod est ab alio sed quia etiam libere contingenter producitur de nihilo et contingenter conseratur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e957">Ad 2m conceditur assumptum et negatur quod illud sit impossibile quia nec sequitur voluntatem divinam mutari 
              vel esse mutabilem aliter posset probari quod necessario omne futurum eveniret</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e972">Ad 3m 
              negatur consequentia quia tunc accidentia et lumen productum in medio aliquo modo non possent non esse 
              2o dico quod licet non habeant materiam habent tamen suum nihil quasi materiam et hoc sufficit</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e981">Ad 
              4m dici potest esse punctuale sibi correspondet et indivisibile et negatur consequentia ergo non 
              est immensae perfectionis quia simul est indivisibilis super simplex et immensus non habens in 
              se formaliter latitudinem gradualem quamvis supereminenter contineat omnem perfectionis 
              latitudinem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e999">Ad 5m conceditur consequens quia quaelibet pars illius latitudinis potest poni 
              in esse et si infertur igitur potest poni inesse tota simul negatur consequentia quia sicut etiam non sequitur 
              quaelibet pars illius latitudinis potest poni inesse ergo possibile est poni inesse quamlibet eius partem 
              sic non sequitur quaelibet pars a continui a <name ref="#Sortes">sorte</name> potest videri ergo <name ref="#Sortes">sortes</name> potest videre <c>a</c> 
              continui quamlibet partem nec sequitur quilibet gradus perfectionis possibilis potest poni inesse ergo possibile 
              est quod ponatur inesse quilibet gradus perfectionis possibilis licet consequens tenuerim probabiliter 
              in meo principio contra praedicatorem[?]</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1027">Ad 6m negatur consequentia quia deitas non se habet per 
              modum speciei creatae personae nec divinae personae per modum individuorum quia licet 
              duos homines sunt aliquod unum maius quam unus solus tamen duae personae divinae 
              non sunt maius quam una sola ut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 8 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo primo</ref></p> 
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1045">Ad aliud negatur 
              consequentia quia conclusio et corollaria intelliguntur de entitatibus realibus et non de complexe[?] 
              <pb ed="#L" n="35v"/>significantibus Ad aliam negatur antecedens quia ad illam sequitur necesse esse non esse necesse esse et 
              ad improbationem dico quod impossibile sequitur quodlicet et per consequens ex negativa sequitur affirmativa Ad 
              primum contra 2am conclusionem dicitur quod <name ref="#JohnDamascenus">damascensu</name> non loquitur de perfectionibus quod non realiter sint in 
              deo sed de nominibus quae de deo praedicantur quorum aliqua secundum eum non praedicantur naturam 
              sed ea quae sunt circa naturam quod non est intelligendum quantum ad rem significatum quia si res 
              quae est sapientia divina non esset divina natura sed aliquid circa naturam non solum distinguerentur[?]  
              formaliter sed realiter et simpliciter quod est falsum sed intelligitur quo ad modum praedicandi quia 
              talia nomina praedicantur de deo denominative et que sic praesentur de deo quantum ad 
              modum praedicandi non dicunt naturam sed aliquid circa naturam haec est solutio <name ref="#AlphonsusVargas">alophonsi</name></p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1101">Ad 2m primo posset dici quod divisibiliter seu per divisibile distat angeo quia distat 
              per totam perfectionem omnium creaturarum actualium et possibilium et negatur consequentia igitur partes[?] 
              quia illa divisiblitas non est deo intrinseca sed extrinseca</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1110">2o posset dici hanc negando 
              consequentiam distat indivisibiliter ergo infinite minus quam quaecumque circa quia illud indivisibile per 
              quid distat est immensum quia est deus</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1118">Ad aliud negatur consequentia ratio quia sapientia infinita 
              et bonitas infinita in re sunt aliquid circumscripta omni ratione intellectus sapientia vero in communi 
              et bonitas in communi non sic quia non sunt nisi quidam conceptus vel entia rationis et ad 
              probationem quia infinitas non tollit rationem formalem alicuius conceditur sed hoc non probat intentum 
              quia sapientia et bonitas in communi non solum praedicantur de sapientia et bonitate infinita sed 
              etiam de finita de hoc vide <name ref="#AlphonsusVargas">alphonsum</name></p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1143">Ad aliud contra 3m corollarium concesso antecedente 
              negatur consequentia nam non sequitur haec res diversimodae est quia possibile est quod propositum idem significatum 
              una sit vera et alia falsa non tamen sequitur quo significatum sit verum et falsum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1151">Ad aliud 
              conceditur consequens et ad improbationem quia tunc obiectum unius etc conceditur et cum improbatur quia deus intelligit 
              malum etc conceditur sed non sequitur quod infertur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1160">2o dico quod voluntas divina intelligit omnem 
              malum quia intellectus divinus qui intelligit est formaliter voluntas divina malum ergo 
              est obiectum voluntatis non ut volitum sed ut cognitum et intellectum</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1168">3o posset negari illa 
              consequentia voluntas divina et intellectus sunt idem igitur quidquid intellectus intelligit voluntas vult</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1174">Ad aliud negatur maior et minor quia non oportet quod omnem illud quod necessitat ad conceptus 
              distinctos sit conceptibiliter distinctum nisi velimus ab uti vocabulo nec etiam perfecto 
              divina necessitat ad distinctionem actuum diversorum ut assumit ratio</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1195">Ad rationem 
              contra 3m corollarium negatur maior quia sapientia divina est omnis perfectio formaliter et omne quod 
              est melius esse quam non esse simpliciter sub bono intellectu</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1203">Ad primam auctoritatem[?] contra 
              3am conclusionem intelligentia est substantia quae non dividitur hoc est verum quantum ad partes naturae vel 
              quantum ad durationem quae est tota simul</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1211">Ad aliam dicitur quod intellectus est virtus simplex 
              id est non organica hoc voluit <name ref="#Aristotle">philosophus</name> 2o dicitur simplex aliquomodo non simpliciter quia omnis creatura 
              aliquo modo est composita et potentialitati subiecta</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1225">Ad prima rationem in oppositum dicitur quod si antecedens 
              intelligitur de simpliciter simplici est falsum et ad probationem dicitur quod non valet consequentia et si ultra inferretur 
              anima non est simplex igitur habet partes consequentia negatur</p>
            
            <p xml:id="pgb1q9-d1e1233">Ad aliud dicitur huiusmodi formas 
              in primo motore esse in distinctas actu quia creatura in deo non est aliud quam divina natura 
              <pb ed="#L" n="36r"/>penitus in distincta Ad alias rationes in oppositum patet solutio per dictam</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Conclusiones pro distinctione nona</head>
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1250">Nunc de veritate seu proprietate, haec distinctio continet nona conclusiones. Prima quod solus deus 
            vere et proprie est quia eius essentia non novit praeteritum vel futurum hoc est non su[?] est 
            praeteritioni aut futuritioni.</p>
        
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1264">Secunda conclusio: ideo dicit deus semper fuit vel erit 
            ut intelligatur quod non incepit esse nec desinet</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1270">Tertia conclusio: quod licet verba substantiva 
            diversorum temporum dicantur de deo scilicet fuit erit est et erat non 
            tamen de deo dicuntur quia esse divinum praeteritioni 
            <app>
              <lem>aut</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">subiectio</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            futuritioni subiaceat 
            cum temporalis motus deo repugnet sed dicuntur ad denotandum deum esse 
            aeternitatem et permanentiae ipsius proprietatem</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1286">Quarta conclusio solius dei essentia incommutabilis 
            proprie dicitur quia nec mutatur nec mutari potest omnis autem creatura mutari potest deus 
            autem non nec loco nec tempore nec affectione et ita sine sui mutatione cunctas condidit 
            creaturas et per consequens solus deus proprie habet immortalitatem omnis autem creatura est mortalis 
            ex sua natura quia sua mutatio mors appellatur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1299">Quinta conclusio deus solus est vere ac 
            proprie simplex quia in eo nec partium nec accidentium sine formarum est diversitas vel vario 
            modo sine multitudo omnis creatura est multiplex quamvis spiritualis creatura respectu corporalis 
            dicitur simplex non tamen est vere simplex quia in tali est diversitas accidentium sine formarum 
            accidentalium ut in animalibus humanis et angelis nullum enim quod est vere simplex est mutabile.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1311">Sexta conclusio quod anima respectu corporis simplex dicitur quia mole[?] non diffunditur per saptium[?] 
            loci sed in uno quoque corpore est in toto tota et in qualibet eius parte tota</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1318">Septima conclusio quod licet 
            deus dicatur multipliciter scilicet bonus iustus sapiens et magnus tamen hoc non est 
            propter diversitatem accidentium sed propter multitudinem nominum quae licet multa sint et diversa 
            unum tamen significant scilicet naturam divinam</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1328">Octava conclusio quod proprie deus non dicitur substantai quasi sit 
            subiectum suae bonitatis vel alicuius accidentis sicut substantia corporalis quae ideo dicitur substantia 
            quia subsistit et est multorpum accidentium subiectum sed deus proprie et vere dicitur essentia</p>
          
          <p xml:id="pgb1q9-d1e1336">Contra conclusio deus ideo simplex dicitur quia ipse est quidquid habet excepto quod persona dicitur relative 
            ad alteram nec tamen una est altera nam pater habet filium ad quem relative dicitur et 
            tamen pater non est filius et filius habet patrem nec tamen est pater in quo vero ad semet ipsum 
            dicitur non ad alteram hoc est quod habet unde ipse deus est unus et habet vitam et est ipse 
            una vita nec aliud est habens et aliud quod habetur sicut in ceteris rebus ubi semper sequitur aliqua distinctio.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>