<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 2</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Paul Lozowicki</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.03-dev-master">
          <title>Librum II, Quaestio 2</title>
          <date when="2014-03-28">March 28, 2014</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2014-03-28">March 28, 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/citationlists/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
	<div xml:id="pg-b2q2">
	
	<head subtype="title">Librum II, Quaestio II</head>
	
	<div>
	
		<head><supplied>Quaestio</supplied></head>
		
		<p xml:id="pgb2q2-upaats">Utrum primus angelus, in caritate et gratia procreatus, in primo instanti sui esse malitia fuerit depravatus?</p>
		
	</div>
	
	<div>
	
		<head><supplied>Videtur Quod Non</supplied></head>	
		
		<p xml:id="pgb2q2-qnqnor">Quod non quia nullus angelus fuit in gratia procreatus, ergo. Probatur antecedens tum quia primus homo, qui magis gratia indigebat, non fuit creatus in gratia et caritate secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> et <name ref="#Lombard">Magistrum</name>, cum quia secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> <quote>"angeli in creatione habebant gratiam qua poterant stare non proficere <pb ed="#L" n="138r"/> in merito,"</quote><note><!-- find Lombard citation --></note> igitur.</p> 	
			
		<p xml:id="pgb2q2-saiiip">Secundo, angelus in primo instanti sui esse non potuit mereri, ergo nec demereri. Tenet consequentia et antecedens probatur tunc quia omnem meritum necessario praecedit deliberatio quae requirit tempus et successionem, tum quia nulla finita virtus potest ex se effectum divisibilem in instanti producere</p>
		
		<p xml:id="pgb2q2-tsaooo">Tertio, si angelus in primo instanti suae creationis peccasset, sequitur quod illud peccatum fuisset odium <unclear cert="medium"><supplied>et</supplied></unclear> appetitus divinae similitudinis et aequalitatis, et sic fuisset peccatum commissionis. Consequens est falsum quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> "primum peccatum angeli fuit culpabilis omissio qua omisit dona a Deo recepta referre in ipsum Deum. Consequentia tamen probatur per <ref>illud <title ref="#is">Isaiae</title> 14o</ref> <quote ana="#is14_14">"ascendam in caelum et similis ero altissimo"</quote>,<note>Isaiae, 14:14</note> ergo.</p>
		
	</div>

	<div>
	
		<head>In Oppositum</head>
		
		<p xml:id="pgb2q2-iovstr">In oppositum: videtur esse textus Sacrae Scripturae, <!-- where in scripture does it say this - John 8:44 --> ubi dicitur ille, scilicet <name>Lucifer</name>, ab initio homicida fuit et in veritate non stetit, ergo a primo instanti peccator fuit, cum omnis homicida sui vel alterius sit peccator.</p>
		
	</div>
	
	<div>
		
		<head>Prima Conclusio</head>
		
		<div><head>Prima Conclusio</head>
		<p xml:id="pgb2q2-pcstsm">Prima conclusio: sicut quilibet angelus aliquando non fuit malus Deo ipsum producente, sic quilibet angelus aliquando fuit bonus et in gratia gratum faciente. Prima pars patet quia omnem condicionem et actum (quem habet creatura in primo instanti suae creationis) habet et recipit a Deo creante. Sed nullam malitiam Deus potest creaturae infligere aut inferre, ergo. Confirmatur tota conclusio quia <name>Lucifer</name> sponte iustitiam deservit quam servare potuit, ergo ipse, et per consequens quilibet angelus, quandoque non malus fuit, sed bonus. Antecedens probatur per <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 12o <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> capitulo 9o</ref> dicentem <quote>"angeli, simul ut facti sunt, amore, ei, a quo facta sunt, inhaeserunt"</quote><note>Augustinus, De civitate Dei, XII, 9 <!-- critical edition page numbers from CCL (Turnhout, 1955), volum, pg. number, line nuber --> </note> et subdit <quote>"istam autem bonam voluntatem quis fecerat, nisi ille, qui, eos cum bona voluntate seu amore casto, quo illi adhaererent, creavit, simul naturam condens et largiens gratiam?"</quote><note>Augustinus, De civitate Dei, XII, 9 <!-- need this is CCL--></note></p>
		
		<!-- this paragraph might below in the above -->
		
		<p xml:id="pgb2q2-ialemi">Item <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro <supplied>XI De civitate Dei<!-- note this just said "praedicto" which is in correct, the quote comes in book 11, c. 11, not book 12 --></supplied> capitulo <supplied>11</supplied></ref> <quote>"non tantum ita creati sunt angeli ut quoquo modo <!-- note London has quo quomodo --> viverent; sed etiam illuminati ut etiam viverent seu beate vel bene viverent. Ab hac illuminatione quidam aversi"</quote><note>Augustinus, De civitate Dei, XI, 11 <!-- ned this is CCL --></note></p>
		
		<p xml:id="pgb2q2-iistms">Item <ref><name ref="#Jerome">Ieromus</name> <title ref="#">super osseae</title><!--https://sites.google.com/site/aquinasstudybible/home/hosea/st-jerome-on-hosea--latin--> capitulo 3o</ref> dicit daemones in magna pinguedine Spiritus Sancti sunt creati. Item <ref><name ref="#Ezekiel">Ezekiel</name> 18</ref><!-- Cannot find in Bible --> scribitur de lucifero quomodo perfectus in viis tuis ambulasti in die creationis tuae, donec inventa est iniquita [? in quita] in te. Item <ref><name ref="StJohnofDamascus">damascenus</name> libro <sic>libro</sic> 2o capitulo 3o</ref><!-- An Exact Exposition of the Orthodox Faith; http://www.orthodox.net/fathers/exactii.html#BOOK_II_CHAPTER_IlI --> dicit <quote>verbo dei creati sunt omnes angeli et a Spiritu Sancto, per sanctificationem, sunt facti secundum proportionem dignitus[?] et ordinis illuminationem et gratiam participantes.</quote></p>
	</div>
		
		
		<div><<head>Primum Corollarium Ad Primam Conclusionem</head>
        <p xml:id="pgb2q2-pcqxsi">Primum corollarium quod amore castus 
        conclusio [quo ?] deus ab angelo in primo instanti sui esse fuit dilectus non fuit 
        a libera angeli voluntate sed ab ipso deo concreatus patet evidenter ex 
        dictis <name ref="#Augustine">Augustini</name>
        </p>
		</div>
      	
		<div>
      		<head>Secundum Corollarium Ad Primam Conclusionem</head>
        <p xml:id="pgb2q2-2cssae">Secundum corollarium sicut angelus in primo instanti sui esse deum non 
        libere sed naturaliter dilexit sic in primo instanti sui esse nullum actum meritorium 
		 elicuit seu produxit patet corollarium quia omnis actus meritorius est libere elicitus 
        a voluntate</p>   
		</div>
		
		<div> <head>Tertium Corollarium Ad Primam Conclusionem</head>
        <p xml:id="pgb2q2-3clate">Tertium corollarium licet ille amor castus non suffecerit ad bonum 
        merendum tamen voluntas angeli sine speciali influentia dei non suffecisset ad illum 
        <pb ed="#L" n="138v" />amorem producendum prima pars patet quia ad hoc quod ille amore fuisset 
        meritorius requirebatur quod voluntas libere operata fuisset illo amore 2a 
        pars probatur quia voluntas non poterat nec potest ex se facere quod aut reddere 
        se meliorem sine speciali dei efficacia et actuatione 
        </p> 	
		
        	<p xml:id="pgb2q2-ehstsr">Ex his sequi videtur quod sicut <name ref="#Lucifer">Lucifer</name> castum amorem sibi concreatum non potuit in instanti remittere totaliter sic <name ref="#Lucifer">Lucifer</name> per centum tempus ante lapsum fuit in gratia et bonus moraliter</p>
			</div>
		
		
		
	<div>
	
        <head>Secunda Conclusio</head>
			
		 <div><head>Secunda Conclusio</head>
        <p xml:id="pgb2q2-2cltso">Secunda conclusio: licet angelus in primo instanti sui esse 
        potuerit aliquem actum naturalem productive incipere, tamen angelus in illo 
        primo instanti non potuit quemcumque actum deliberatum elicitive producere. Prima 
        pars patet quia actus naturalis non praesupponit necessario aliquam dispositionem praeviam,
        igitur in primo instanti potuit angelus a non gradu incipere talem  
        actum, licet nullum certum gradum illius actus potuerit elicere in instanti. 
        Secunda pars probatur quia omnem actum liberum creaturae necessario praecedit deliberatio,
        sed omnis deliberatio in creatura pura requirit tempus, ergo.</p>
        
        <p xml:id="pgb2q2-cqosus">Confirmatur quia 
        omnis actus a creatura producibilis est divisibilis, ergo a potentia nulla creata est 
        in instanti producibilis seu elicibilis.</p>
		</div>
		
		<!-- we looked at the below on 7/21 -->
		<div><head>Primum Corollarium Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-pcsbos">Primum corollarium: si Deus illam deliberationem 
		angelo concreasset, adhuc actum liberum in primo instanti sui esse elicere 
		non valuisset. Patet quia cum ille actus aliquantae fuisset intensionis et 
		partibilis, sequitur quod fuisset successive ab angelo productus.</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundum Corollarium Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2cstao">Secundum corollarium: sicut  
		angelus non potuit peccare in primo instanti sic nec potuit peccare in 
		instanti primum instans immediate sequenti prima pars patet quia quilibet angelus in primo 
		instanti habuit gratiam quae non stat cum mortali peccato quia aliter fuisset in gratia 
		et culpa. Secunda pars probatur quia sequitur quod gratia posset durare per instans tantum et 
		quod esset dare ultimum instans gratiae et caritatis quae sunt falsa ergo 
		</p>
		
		<p xml:id="pgb2q2-cqqooi">Confirmatur quia 
		quilibet angelus per certum tempus fuit bonus et habuit amorem castum sed ille 
		amor non fuit compossibilis peccato ergo mortali 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertium Corollarium Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3cstme">3m corollarium sicut <name ref="#Lucifer">Lucifer</name> per 
		certum tempus fuit moraliter bonus sic ipse per certum tempus post suum iuste[?] 
		esse fuit deformiter malus prima patet quia <name ref="#Lucifer">Lucifer</name> non fuit in primo instanti 
		sui esse nec in instanti immediate sequenti ergo tempus fuit lapsum inter primum 
		instans sui esse et suum peccare 
		</p> 
		
		<p xml:id="pgb2q2-cqsdtm">Confirmatur quia si potuisset peccare in 
		primo instanti sui esse aut igitur fuisset libere committendo vel libere obmittendo 
		non 2m quia tunc illa obmissio fuisset libere imperata 
		ab aliqua praecedente volitione et sic ista obmissio non fuisset in 
		primo instanti esse angeli nec etiam primum scilicet committendo quia tunc potentia finita 
		actum divisibile in instanti produxisset quod est falsum 
		</p>

		<p xml:id="pgb2q2-cqnmnt">Confirmatur quia non potuit 
		tunc committere quia angelus in primo instanti non habuit nec habere potuit 
		tunc aliquam causam male volendi ergo tunc non ponit materiale committere 
		<pb ed="#L" n="139r" />consequentia tenet quia intellectus creatus non habens ignorantiam agendorum si voluntas 
		eius aliquis vult vel appetit neccessario habet aliquod motivum quare sic vellit 
		antecedens patet quia si illius male voluntatis fuisset aliquod cur vel motivum 
		maxime fuisset iudicium erroneum sed hoc est falsum quia tunc pena praecessisset 
		culpam in eodem angelo quod dicendum non est 
		</p>
		</div>
		
	</div>

	<div>
	
		<head>Tertia Conclusio</head>
		
		<div><head>Tertia Conclusio</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3cpata">Tertia conclusio: primum peccatum angeli 
		fuit ingratitudo omissiva inanis gloriae et vane inordinata 
		delectatio commissiva. Conclusio patet per <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> XII <title ref="#CityOfGod">De civitate dei</title> capitulo nono</ref> vel <ref>undecimo <title ref="OnGenesis">Super genesim</title></ref> dicentem Iste inquit <name ref="#Lucifer">Lucifer</name>, quia se vidit pulchrum 
		et liberum in naturalibus, a gratuitis atque aliis spiritibus[?] praelatum non inde 
		se convertit ad Deum. Cum teneretur et posset, ecce, ingratitudo omissiva.  
		Et sequitur, [in]cepit autem in se non in domino gloriari, et libertatem acceptam non 
		ad bonum sed ad illicitum usurpavit, ecce delectatio commissiva et 
		inordinata.</p>
		
		<p xml:id="pgb2q2-iasdee">Item <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <title ref="#DeGenesi">super genesim</title> libro 11o</ref> voluit non ille <name ref="#Lucifer">lucifer</name> subditis 
		dominari ita ut ipse sub nullius dominatu manent nec a deo 
		cognoscent suamque sedem in latere aquilonis statuere cogitavit quais per 
		se posset existere et omnia caelorum agin?a[?] opinatus est ad suume velle 
		posse reflectere
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Primum Corollarium Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-pclnno">Primum corollarium licet non prius temporem angelus culpabiliter obmisit 
		quam commisit tamen peccatum obmissionis in ipso peccatum commissionis 
		natura praecessit patet quia obmisit dona dei referre in ipsum deum ideo desertus  
		fuit et inaniter gloriatus est <corr>in<del rend="strikethrough">de</del></corr> ipso non in domino
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundum Corollarium Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2cstit">2m corollarium 
		sicut <name ref="#Lucifer">lucifer</name> in penam peccati fuit errore multiplici excaecatus 
		sic <name ref="#Lucifer">lucifer</name> per huiusmodi errores diversis peccatis fuit maculatus patet quia 
		postquam fuit desertus a luce divina <choice><orig>appetiit</orig><reg>appetivit</reg></choice> esse non sub deo quod est 
		peccatum superbiae  Item errore excaetus putavit se posse dominari non 
		sub deo  Item putavit et asservit deum esse invidum quia eum donis  
		sibi collatis privavit et aliis speritibus[??] sic esse dogmatizavit  unde[?] 
		quidam eorum dissenserunt et post beati et conferamti fuerunt 
		</p>
		
		<p xml:id="pgb2q2-avsttr">Alii vero sibi 
		asserunt et cum eo in inferno descenderunt et illud fuit praelium quod 
		commisit <name ref="#Michael">michael</name> et angeli eius cum <choice><orig>drachone</orig><reg>dracone</reg></choice> prout recitat <name ref="#John">Ioahannes</name> 
		in <title ref="#ap">apocalypsi</title> Item ultimo deum odivit et detestatur et odit iuxta illud 
		pars[?] superbia eorum qui te oderunt ascendit semper 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertium Corollarium Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3csmom">3m corollarium sicut <name ref="#Lucifer">lucifer</name>
		voluit a deo in esse suo non deppendere sic ipse existimavit 
		divina conservatione se non indigere patet quia in pena peccati tali caecitate 
		iudicii percussus et punitus est quod etiam illa quae habitualiter sciebat impossibilia 
		putavit possibilia etiam voluntas est impossibilium <ref>3o <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref> 
		</p>
					
		<p xml:id="pgb2q2-eqpasa">Ex quo patet 
		quod non sequitur angelus malus sciebat se non posse esse deum igitur non appetent[?] 
		<!-- How should I format this with the line break? <choice><orig>appetiit</orig><reg>appetivit</reg></choice> -->
		esse deum contra <name>monachum</name> <name>honofrium[?]</name> et <name ref="#Dionysius">dyonsius</name> et alios multos Ex 
		hiis patet quod probabile est vel saltim credibile quod <name ref="#Lucifer">lucifer</name> credet aeternaliter  
		quod gloria et beatitudo de iure sibi debetur et naturaliter patet quia versimile est quod 
		<pb ed="#L" n="139v" />quod in penam 	suae malitiae in illo errore detinetur quia eius superbia in 
		illo continue dicitur intendi et sic continue deum invidum praesentat et odit 
		ex quibus omnibus sequitur pars negativa conclusionis vera 
		</p>
		</div>
		
	</div>
			
	<div>
	
		<head>Contra Primam Conclusio</head>
		
		<div><head>Primam Recusatio Ad Primam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-ccpraa">Contra conclusionem primam arguitur: 
		nullus angelus in statu in quo creatus fuit potuit in merito proficere ergo nullus 
		talis fuit in gratia. Consequentia bona et antecedens patet per <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> libro 2o distinctione</ref> ubi dicit quod "angeli tales creati fuerunt ut stare possent non autem proficere 
		in merito nisi eis daretur alia gratia." <!-- direct quote? -->
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2pbnts">Secundo per <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> <title>Super genesim<!-- double check ending one more time.--></title> primo capitulo secundo</ref> ubi dicit <quote>talis spiritualis creatura informis dicta est, sicuti potest esse in se, non conversa ad Creatorem; tali enim conversione formatur atque perficitur.</quote> Videtur igitur quod quandoque fuerit informis ante peccatum--ipse angelus malus et similiter ipse bonus--et per consequens cum tali gratia non fuit creatus.</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertiam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3pemma">Tertio <ref>per <rs ref="#Augustine">eundem</rs> libro IV <title>super genesim</title> capitulo 28<!-- note seems to be in 4.22.39--></ref> dicentem <quote>spiritualis creatura post tenebras facta est lux, ubi intelligitur a quadam sua informitate ad <supplied>Creatorem</supplied> suum conversa.</quote><note>De Genesi, Book 4, 22, 39 (PL 34:XX)</note></p>
		</div>
		
		<div><head>Quartam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-4aissm">Quartum angelus in primo instanti suae creationis habuit perfectam sui notitiam et donorum omnium in se existentium, ergo. Si habuisset gratiam talem non potuisset per peccatum ab ea resilire. Tenet consequentia quia cum talis gratia sit, pulcherrimus decor naturae, quicumque huiusmodi decorem in se videret perfecte[m]. Non posset ipsum non appetere, <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> minus non posset appetere ipsum quam quamcumque perfectionem naturalem cum pulcrior sit quacumque naturali perfectione, ergo antecedens patet. Haec est ratio <ref><name ref="#ThomasArgentia">thomae de argentina</name> libro 2o distinctione 4a articulo 2o</ref>qui tenet oppositum conclusionis huius ibidem.</p>
		</div>
	</div>
	
	<div>
	
		<head>Contra Secundam Conclusionem</head>
		
		<div><head>Primam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-ccsrso">Contra conclusionem secundam: omne necessario requisitum  
		ad peccandum quod habuit angelus dum peccavit habere potuit angelus in 
		primo instanti suae creationis ergo in illo primo instanti peccare potuit consequentia bona 
		antecedens probatur quia habuit sufficientem notitiam in intellectu et gratiam in voluntate 
		ut patet in prima conclusione et obiectum sufficientur praesens ergo 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2acoea">2o anima <name ref="Christ">christi</name> de facto 
		meruit actum liberum eliciendo in primo instanti sui esse ergo etiam angelus ponit 
		mereri et demereri actum liberum producendo tenet consequentia quia angelus in naturalibus 
		est perfectior <name ref="Christ">christi</name> anima et activior et antecedens est <ref><name ref="#Lombard">magistri</name> libro 3o distinctione 18a</ref> 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertiam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3nmlit">3o non minus potest peccare libertas arbitrii cum causis neccessario requisitus 
		quam sol illuminando sed si sol in <a>a</a> instanti crearetur in eodem illuminaret 
		medium dispositum ergo angelus in primo instanti mereri vel demereri potuit 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quartam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-4aitcm">4o angelus in primo instanti sui esse habebat aliquem actum respectu dei 
		vel ergo deum diligebat vel odiebat vel nichil de deo considerabat 
		sed solum de se considerabat et per consequens fruebatur se ipso et sic peccabat 
		si primum vel 2m detur sequitur quod in primo instanti actum liberum elicuit et sic 
		propositum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quintam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-5sqatm">5o sequitur quod certum tempus requiritur ad hoc quod angelus possit actum 
		liberum elicere consequens est falsum quia tunc certum tempus requireretur ad hoc 
		quod homo posset conteri de peccato sed falsitas consequentis probatur quia quocumque 
		<pb ed="#L" n="140r" />tempore dato peccator poterit in minori de peccato conteri et per consequens non erit 
		dare terminum in illo tempore et sic poterit conteri in instanti aliter de aliquo 
		peccatore in vita esset desperandum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Sextam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-6snrmr">6o si nullus angelus potuisset aliquem 
		actum in primo instanti elicuisse sequitur quod tempus steterit ante quem se ipsum cognitio[?]
		stet[?] vel videt[?] consequens non videtur verum igitur 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Septimam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-7satii">7o sic angelus non habuit partem
		sed est indivisibilis ergo eius visio est indivisibilis et per consequens producitur in instanti 
		igitur actum dilectionis et visionis elicere patet in instanti</p>
		</div>
		
		<div><head>Octavam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-i8smem">Item 8o si angelus 
		quilibet fuisset creatus bonus sequeretur quod mali meruisset vitam aeternam consequens 
		est falsum quia non habuerunt aliquod praemium illius meriti quia stati dampnati sunt 
		etiam quia dampnatis numquam deus proposuit vitam dare aeternam</p>
		</div>
		
		<div><head>Novam Recusatio Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-9sstmr">9o sic si 
		<name ref="#Lucifer">lucifer</name> non peccavit in primo instanti <corr><add place="aboveLine">sequitur</add></corr> sicut boni fuerunt praescii suae futurae 
		beatitudinis <name ref="#Lucifer">lucifer</name> potuit ex hoc arguere se non esse salvandum 
		sed dampnandum cum non fuit praescius suae beatitudinis futurae et sic potuit 
		dolere et per consequens pena praecessit culpam quod est falsum igitur 
		</p>
		</div>
		
	</div>
	
	<div>
	
		<head>Contra Tertiam Conclusionem</head>
		
		<div><head>Primam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-c3ctie">Contra 3am 
		conclusionem primum peccatum angeli fuit odium dei ergo non fuit <choice><orig>obmissio</orig><reg>omissio</reg></choice> antecedens patet 
		per <name ref="#Lombard">magistrum</name> distinctione 5a 2i ubi dicit quod angelum averti a deo fuit ipsum odium
		habere et ei invidere</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2sctmm">2o sicut converti ad deum est ei proprie caritate inhaerente sic averti est ipsum odio habere sed angeli conversi deo amore inhaeserunt 
		ergo aversi deum odio habuerunt et per consequens odium positivum primum fuit 
		angelorum peccatum
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertiam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-3slsts">3o sic lucifer invidit deo sed omnis invidia procedit 
		ex odio ergo primum peccatum fuit odium antecedens patet <name ref="#Augustine">augustinum</name> libro de <corr><del rend="strikethrough">aversione</del></corr> 
		virginitate dicentem quod per invidiam et superbiam <choice><orig>dyabolus</orig><reg>diabolus</reg></choice> est <choice><orig>dyabolus</orig><reg>diabolus</reg></choice> 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quartam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-4pasrr">4o primus angelus appetivit esse beatus per naturam ergo primum eius peccatum non fuit 
 		<choice><orig>obmissio</orig><reg>omissio</reg></choice> consequentia patet et antecedens communiter conceditur 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quintam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-5pgero">5o per glosam super illo quae 
		non rapui tunc  exsolvebam ubi dicitur quod <choice><orig>dyabolus</orig><reg>diabolus</reg></choice> voluit rapere deitatem  
		sed hoc non fuit <choice><orig>obmittere</orig><reg>omittere</reg></choice> sed committere culpabiliter ergo</p>
		</div>
		
		<div><head>Sextam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-6roeeo">6o radix omnium 
		malorum est cupiditas sed primum peccatum angeli scilicet <name ref="#Lucifer">luciferi</name> est radix 
		omnium malorum ergo primum peccatum <name ref="#Lucifer">luciferi</name> fuit cupiditas maior est <name ref="#Paul">apostoli</name> 
		<title ref="#Itim">prima ad tymo[?]</title> et minor patet de se ergo
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Septimam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-7ppite">7o primum peccatum angeli videtur 
		fuisse <choice><orig>accidia</orig><reg>acedia</reg></choice> quia voluit sine labore beatitudinem consequi et 
		habere</p>
		</div>
		
		<div><head>Octavam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-8ppmts">8o primum peccatum angeli fuit infidelitas patet quia aliter credidit quam 
		decuit et quia prima virtus est fides sequitur quod primum vicium est infidelitas</p> 
		</div>
		
		<div><head>Nonam Recusatio Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-9spnme">9o si primum corollarium esset verum sequitur quod pura <choice><orig>obmissio</orig><reg>omissio</reg></choice> esset peccatum consequens est 
		falsum ita quod nec interpretive esset voluntaria patet quia ex quo nullus 
		alius actus positivus praecessit sequitur eius peccatum non voluntarium esse 
		</p>
		</div>
		
	</div>
		
	<div>
		
		<head>Responsum Ad Recusationem Ad Primam Conclusionem</head>
		
		<div><head>Primum Responsum Ad Recusationem Ad Primam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-apnmtn">Ad primum negatur antecedens et potest dici cum <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolino</name> quod <name ref="Lombard">Magister</name> in hoc non tenetur. Hoc etiam dicit <name ref="#Bradwardine">Brauardin</name>
		</p>
		</div>
				
		<div><head>Secundum Responsum Ad Recusationem Ad Primam Conclusionem</head>		
		<p xml:id="pgb2q2-a2amtm">Ad 2m <name ref="#Augustine">Augustinum</name> dicitur quod 
		est <corr><add place="aboveLine">in</add><del rend="strikethrough/expunctuated">de</del>deformatas</corr> duplex spiritualis creaturae. Una est non in<pb ed="#L" n="140v" />haerendo 
		deo et ex indignitate culpae. Alia est informitas quae est non 
		inhaerere Deo ex valore vel virtute propriae naturae, cuius <unclear cert="low">formatio propriata[?]</unclear>  
		est Deo inhaerere amore elicito actualiter et de hac loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
		ibidem dicens quod non a se habuit illam nec a libero arbitrio sed a deo 
		ideo solum prioritas fuit ibi naturae inter istam formationem et informitatem 
		oppositam sibi unde <name ref="#Augustine">augustinus</name> ibidem post dicit formationem suam 
		praecessit non tempore sed origine  Item 11o <title>de civitate</title> capitulo 11o nullo modo secundum tempus 
		spatium[?] prius erant illi spiritus tenebrae quod angelos dicimus sed simul 
		ut facti sunt ab hac quidam aversi ex quilibet verbis patet solutio illarum 
		duarum auctoritatum et similium[?]. 
		</p>
		</div>
		 
		<div><head>Quartum Responsum Ad Recusationem Ad Primam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a4nemo">Ad 4m negatur consequentia quia licet veram et perfectam 
		notitiam habuerit tamen ex malitia male elegit et in practica erravit 
		Ad probationem eius dicitur quod licet non appetiverit gratiam et donis privari a simili 
		argueretur quod nullus existens in gratia posset peccare mortaliter quia sciunt se 
		multi peccare et amittere gratiam peccando 
		</p>
		</div>
		
	</div>
	
	<div>
	
		<head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		
		<div><head>Primum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a2caem">Ad 2am conclusionem ad primum negatur 
		<corr><del rend="strikethrough">consequens</del></corr> antecedens tum quia non habuit nec habere potuit in illo tunc actum elicitum 
		seu elicitive a se productum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-2pdttt">2o potest dici quod inter requisita ad hoc quod peccare 
		posset primo peccato simpliciter quod non sit pena peccati requiritur quod posset 
		meritorie vitare peccatum et quod pro tunc posset servare <del rend="strikethrough">misericordiam</del> iustitiam 
		et quod possit perdere eam haec autem sunt incompossibilia in primo instanti quia non 
		potuisset servasse  iustitiam si numquam habuisset eam nec etiam potuisset 
		ipsam amittere nisi prius habuisset illam aliter simul habuisset et amisisset 
		</p>
		<!--</div>-->
		
		<!--<div><head>Secundum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>-->
		<p xml:id="pgb2q2-a2dmes">Ad 2m de <name ref="Christ">christo</name> posset negari consequentia quia licet <name ref="Christ">christus</name> meruerit secundum animam
		tamen non anima sed persona meruit et actum meritorum elicuit sed illud meritum 
		fuit actus infiniti suppositi angelus vero est suppositum finitae activitatis 
		</p>
		<!--</div>-->
		
		<!-- <div><head>Secundum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>-->
		<p xml:id="pgb2q2-2pddrr">2o posset dici quod <name ref="Christ">christus</name> non meruit in primo instanti sic quod actum 
		meritorium in primo instanti elicuerit totaliter sed meruit ab instanti id est mereri 
		incepit in primo instanti nec tamen sequitur quod profecti in merito nisi extensive quia pluries 
		idem praemium meruit  prima tamen solutio plus mihi placet sed securior videtur 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertium Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a3ptts">Ad 3m potest negari minor dicendo quod sol nec aliqua potentia finita producit 
		aut producere potest actum suum in instanti et diceretur[?] quod illuminatio medii in 
		tempore fit imperceptibili a nobis ideo apparet quod fiat in instanti sicut dicunt <name>eliphat</name> et <name>fastinus</name> 
		</p>
		<!--</div>
		 
		<div><head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>-->
		<p xml:id="pgb2q2-apdtss">Aliter posset dici quod sicut sol naturaliter producit actum 
		suum in isntanti instanti sic angelus in primo instanti habuit actum amoris naturalis et casti 
		non tamen meritorium habuit actum a se libere elicitum hanc solutionem ponit 
		<name>monachus cistertiensis</name>
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quartum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a4dbom">Ad 4m dicitur quod habuit actum dilectionis naturalis sibi 
		a deo concreatum non tamen ab angelo elicitum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quintum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a5csdt">Ad 5m conceditur utrumque consequens 
		posset enim esse ita modicum tempus usque ad finem vitae alicuius quod non 
		posset converti seu de peccato conteri[?] et quando dicitur de nemine est desperandum
		in hac vita  dicitur quod verum est dum tempus sufficiens ante mortem 
		suam fuerit ad hoc quod sufficiat ad eliciendum actum contritionis et 
		<pb ed="#L" n="141r" />quia nescimus quantum quisque habet de tempore usque ad mortem ideo non debemus  
		de salute alicuius desperare nec <name ref="#Augustine">augustinus</name> desperat de tarde penitentibus 
		sed dubitat 
		</p> 
		</div>
		
		<div><head>Sextum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a6dnoi">Ad 6m dicitur quod est verisimile quod angeli fuerunt creati cum 
		actibus per quos deum et se ipsos at alios cognoscedant in primo instanti 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Septimum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a7msss">Ad 7m negatur consequentia quia quaelibet visio angeli est gradualis habens partes</p> 
		</div>
		
		<div><head>Octavum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
      	<p xml:id="pgb2q2-a8psmm">Ad 8m posset concedi consequens quia non est inconveniens quod angelus fecerit 
		aliqua bona opera per que si stetisset habuisset vitam aeternam sicut est de 
		praescitis hominibus numquam tamen deus proposuit dare malis angelis vitam 
		aeternam 
		</p>
		<!-- </div>
		
		<div><head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head> -->
		<p xml:id="pgb2q2-apdtea">Aliter posset dici quod deus concreavit eis quamdam dilectionem naturalem 
		per quam non merebantur quia non fuit libere elicita 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Nonum Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a9dont">Ad 9m dicitur quod licet 
		supposito quod beati scivissent suam aeternam beatitudinem cum hoc tamen staret 
		quod mali ignorarent beatos esse praescios suae beatitudinis et ideo non poterant 
		per hoc arguere se fore dampnandos  2o dicitur quod beatus <name ref="#Augustine">augustinus</name> videtur 
		velle quod nec boni fuerunt praescii suae beatitudinis nec mali sui casus
		3o potest dici quod deus eis potuit revelare suum casum quia hoc non inplicat 
		contradictionem cum pluribus revelaverit futura peccata ut patet de 
		<name ref="#Peter">petro</name> et iuda  et cum infertur sequitur quod doluisset  hic dicitur quod forte si 
		deus revelaret malus angelus non credidisset sicut <name ref="#Peter">petrus</name> non 
		credidit <name ref="#Christ">christo</name> nec voluit credere quando sibi praedixit suam trinam negationem 
		ideo non doluisset 
		</p>
		<!--</div>
		
		<div><head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>-->
		<p xml:id="pgb2q2-idqtss">Item dicitur quod si credidisset et doluisset non esse magnum 
		inconveniens quod pena praecessisset tempore culpam quia deus potest sine culpa 
		infligere penam ut in <name ref="Job">iob</name> et virgine quae magnum in filii morte habuit 
		dolorem Item in matribus[?] et pluribus innocentibus
		</p>
		<!--</div>
		
		<div><head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head>-->
		<p xml:id="pgb2q2-scprem">Sed contra ponatur de facto 
		quod deus sibi <corr><del>liberaverit</del></corr> revelaverit quaeritur an <name ref="#Lucifer">lucifer</name> voluisset vel ne 
		si non iam fuisset in peccato quod est repugnans si sic iam fuisset miser ante 
		peccatum
		</p>
		<!--</div>
		
		<div><head>Responsum Ad Recusationem Ad Secundam Conclusionem</head> -->
		<p xml:id="pgb2q2-rhqete">Respondetur hic quod utrumque poterat velle scilicet aut nolle divisim tamen 
		credo quod voluisset et sic fuisset miser miseria alicuius tristitiae et dicitur  
		qupd licet pena quae de lege communi infligiter pro culpa non praecedit ipsam 
		potest tamen fieri oppositum Item dicitur de bonis angelis quod praemium praecessit meritum 
		cum tempore secundum quemdam opinionem sic posset dici in illo casu de malis angelis 
		Item posset dici quod facta revelatione adhuc poterat illud nolle sine  
		peccato quia deus non voluisset eum illud velle  ymo[?] nec deus volebat 
		ipsum casurum nec volebat ipsum hoc velle quia velle peccare est peccare 
		</p>
		</div>
		
	</div>	
		
	<div>
		
		<head>Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		
		<div><head>Primum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-apcixm">Ad primum contra 3am conclusionem negatur antecedens et ad probationem dicitur quod <name ref="#Lombard">magister</name> vult dicere quod 
		ex illa aversione videns se desertum a deo et quod sibi non dabatur beatitudo 
		quia dignum se de iure reputabat cepit tunc deum invidum reputare 
		et iniustum et ex hoc cepit deum odire et sic fuit consummata eius 
		aversio in malicia et perversitas et sic commisit multa peccata quorum 
		primum fuit aversio quasi radix caeterorum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Secundum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a2nano">Ad 2m negatur consequentia nam licet 
		<pb ed="#L" n="141v" />ex consequenti arguatur diligere tamen averti non formaliter infert odire licet arguat 
		non diligere quia nullo odio praesupposito potest esse in eodem libera 
		non conversio 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Tertium Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a3nmmt">Ad 3m negatur consequentia quia licet invidiam odium et plura alia  
		peccata commisit tamen prius dei laudes culpabiliter obmisit quam deo inviderit 
		aut quam ipsum oderit
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quartum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a4nemr">Ad 4m negatur consequentia et dicitur quod licet <choice><orig>apetierit</orig><reg>appetierit</reg></choice> 
		beatificari naturaliter non tamen ex hoc putavit se esse beatum realiter 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Quintum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a5dmmm">Ad 
		5m dicitur quod licet <corr><del>be</del></corr> dyabolus voluierit indeppendens esse in sua bonitate 
		et sic indirecte voluit rapere divinitatem non tamen sequitur ex hoc quod illud 
		fuerit peccatum suum primum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Sextum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-a6ctmm">Ad 6m conceditur quod peccavit per cupiditatem et 
		multis peccatis ut probant 6m 7m et 8m argumenta tamen illa non concludunt 
		quin obmissio fuerit primum peccatum 
		</p>
		</div>
		
		<div><head>Ultimum Responsum Ad Recusationem Ad Tertiam Conclusionem</head>
		<p xml:id="pgb2q2-aupers">Ad ultimum potest concedit consequens de primo 
		peccato simpliciter  2o potest negari consequentia quia illa fuit obmissio voluntaria 
		concomitanter quia simul tempore habuit <del rend="strikethrough">pt</del> actum malum voluntatis  Ista tamen 
		materia de obmissione tractabitur alias 
		</p>
		</div>
		
	</div>
	
	<div>
	
		<head>Conclusio</head>
	
		<p xml:id="pgb2q2-apimte">Ad primum in oppositum negatur antecedens 
		2a ratio est pro 2a conclusione Ad 3m conceditur quod appetivit dei similitudinem 
		indirecte ut dictum est Ad illud scripturae ab initio communiter glosatur 
		id est cito post initium creationis ipsorum quia per parvam morulam fuerit viatores
		et parum servaverunt gratiam ut dictum est hospitale[?] 
		</p>
		
	</div>
	
	</div>  
	</body>
  </text>
</TEI>