<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 15</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.10-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 15</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-10-25" who="#JW" status="draft" n="2014.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q15">
        <head>Quaestio 15</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q15-d1e92">
            <cit>
              <quote>Nunc de Spiritu Sancto</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d16c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 16, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit de temporalis 
            missionis principio, nunc determinat de huiusmodi missionis modo vario 
            et dividitur in duas partes quia primo determinat de modo sensibili et visibili, secundo 
            de invisibili et <unclear>internali perteli</unclear>. Secunda incipit in 17 distinctione.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q15-d1e111">Prima pars dividitur in duas 
            quia primo prosequitur de missione visibili spiritus sancti. Secundo facit comparationem quamdam huius missionis 
            ad missionem Filii. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>sed prius.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d16c1-d1e3511">Lombardus, I, d. 16, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit>
            Et illa dividitur in tres nam ostendit. Primo quod Spiritus 
            Sanctus ratione missionis non dicitur mittendi principio. Secundo, quod Filius secundum quod homo est minor 
            tota trinitate et etiam se ipso. Tertio, ostendit qualiter Pater potest dici maior Filio. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>notandum autem.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d16c2-d1e3477">Lombardus, I, d. 16, c. 2, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name></quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d16c2-d1e3579">Lombardus, I, d. 16, c. 2, n. 5</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. Et hoc divisio et sententia in generali praesentis distinctionis circa quam, etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head>Rationes principales</head> 
            <p xml:id="pgb1q15-d1e129">Utrum species in quibus Spiritus Sanctus missus apparuit visibiliter fuerunt entitates <unclear>positivas</unclear> 
              creatas immutantes realiter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q15-d1e140">Quod non quia tunc sequeretur quod distinctio talium specierum 
              visarum inferret proportionaliter distinctionem cognitionum consequens <unclear>falsum</unclear> quia omnis cognitio intellectus creati 
              in genere qualitatis habet reponi sed tales species in quibus spiritus sanctus apparuit non semper reponuntur 
              in eodem genere patet de columba et igne consequentia patet quia causae 
              <app>
                <lem>activae</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>contm</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              differentes specifice agentes naturaliter non libere causant actiones specifice distinctas, sed 
              illae species sunt res naturales, ergo, si immutant intellectum concreando cognitionem in ipso, 
              sequitur quod secundum diversitatem specierum erit diversitas cognitionum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e165">Confirmatur quia <ref>II <title ref="#deAnima">de anima</title></ref> 
          dicitur quod 
          <cit>
            <quote>ad distinctionem obiectorum sequitur distinctio actuum vel operationum et ex distinctione operationum sequitur 
              distinctio potentiarum</quote>
            <bibl>Aristoteles, De anima, II, xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e178">Secundo species in existens memoriae creatae actuat potentiam solum mentaliter 
          et non causaliter, ergo species existens extrinisece non actuat causaliter vel immutat. 
          Consequentia tenet quia non minor ratio de uno quam alio et. Antecedens <unclear>patet</unclear> per 
          <ref>
            <seg><name ref="#Ripa">Iohannem de Rippa</name> 
              quaestione 2, articulo 3, distinctione 2.</seg> 
            <bibl>Ripa, I, d. 2, a. 3, a. 3, xxx</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e194">Tertio, species in quibus Spiritus Sanctus apparuit visibiliter solum 
          fuerunt imaginariae et non reales, ergo. Antecedens patet quia secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> II <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>, capitulo 5o</seg>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. 5, n. 10 (PL 42:XXX)</bibl>
          </ref> 
          missio visibilis Spiritus Sancti ad hoc fit ut <unclear reason="smudge">corda</unclear> <unclear>hominum</unclear> cogita novitate exterioribus 
          <pb ed="#L" n="50v"/> 
          visis convertantur secundum intellectum ad occultam deitatem sed intellectus creatus movetur 
          a phantasmatibus et imaginariis speciebus, ergo.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e240">In oppositum est textus evangelicus 
          <ref><sic><title ref="#mt">Matthaeus</title></sic> 3</ref> ubi 
          dicitur 
          <cit>
            <quote ana="#lc3_22">descendit corporali specie,</quote>
            <bibl>Lucas 3:22</bibl>
          </cit> 
          igitur non phantasticum seu imaginarium sed verum et reale 
          corpus habuit, igitur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Prima conclusio</head>
          <p xml:id="pgb1q15-d1e269">Prima conclusio: licet persona divina missione visibili apparens possit talem 
          speciem sine causa secunda creare credi, tamen potest angelos beatos tales species corporales formare. 
          Prima patet quia Deus potest se solo quidquid potest cum alio maxime in genere efficientis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e277">Secunda probatur quia secundum 
          <ref><name ref="#Dionysius">Dionysium</name> in <title ref="#deCoelestiHierarchia">De angelica hierarchia</title>,</ref> 
          <cit>
            <quote ana="#deCoelestiHierarchia_a">lex divinitatis est infima per media ordinare.</quote>
            <bibl>Ps-Dionysius, De angelica hierarchia, XXX</bibl>
          </cit> <!-- see "Lex divinitatis est ultima per media reducere" --> </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e295">Primum corollarium: licet columba in qua Spiritus Sanctus visibiliter apparuit fuerit ab angelis formata, 
          tamen humanitas <unclear>supponiter</unclear> Christo unita a tribus personis divinis solum fuit creata. Prima 
          patet ex conclusione. Secunda probatur cum ratione dignitatis illius unionis suppositabilis decuit illam 
          materiam immediate a Deo produci, tum secundo illa in instanti fuit formata. Sed hoc non videtur 
          posse fieri a finita potentia ut nunc suppono ad hoc videtur scriptura 
          <ref><title ref="#mt">Matthaeo</title> 1</ref> quod 
          <cit>
            <quote ana="#mt1_20">in ea 
              natum est de spiritu sancto est.</quote>
            <bibl>Matthaeus 1:20</bibl>
          </cit> 
          Item 
          <ref><title ref="#lc">Luce</title> 1</ref> 
          <cit>
            <quote ana="#lc1_35">Spiritus Sanctus supervenient in te.</quote>
            <bibl>Lucas 1:35</bibl>
          </cit> 
          etc.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e340">Secundum corollarium: 
          licet angelus signum corporale temporalis missionis personae divinae possit producere 
          angelus, tamen huiusmodi <unclear>signi</unclear> significatum non potest aliquo modo efficere. Patet quia illud donum gratuitum 
          est menti colatum a solo Deo productum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e353">Tertium corollarium: sicut donum significatam per 
          cuius appropriatum illud 
          <app>
            <lem>donum</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">signum</del>
                <add place="inLine">donum</add>
              </corr>
            </rdg> 
          </app> 
          respicit <unclear>dicitur</unclear> apparere vel mitti. Patet quia illud 
          donum principaliter significatum per speciem declarat et denominat personam missam. Et ideo, si 
          illud donum habeat se per modum sapientiae, tunc potest dici quod Filius mittitur quia ei sapientia 
          attribuitur; si per modum amoris et clementiae, Spiritus Sanctus; si per modum auctoritatis 
          et potentiae, Pater potest dici apparere, non tamen mittitur quia a nullo originatur.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e375">Ex his 
          posset inferri quod, licet angeli non possit esse creatores possunt, tamen esse rerum creabilium 
          productores. Prima patet quia creare est <sic>indeppendenter</sic> aliquid de non esse ad esse productione. 
          Secunda pars patet quia, ut dictum est, illa columba eorum mysterio fuit producta quae creari 
          poterat, immo de facto a Deo posset recreari.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q15-d1e403">Secunda conclusio: species sensibilis assistens extrinsece 
          et in existens intrinsece memoriae vitaliter immutat intellectum et actuat ipsum 
          obiectaliter et taliter. Patet quantum ad species extrinsece existentes per 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> in 
              <title ref="#DeVeraReligione">De vera religione</title> capitulo 6</seg>
            <bibl>Augustinus, De vera religion, c. 6, xxx</bibl>
          </ref> 
          et 
          <ref>
            <seg>II <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 4.</seg>
            <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. 4</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e425">Item, patet per 
          <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in <title>De memoria 
          et reminiscentia</title></ref> 
          ubi dicit 
          <cit>
            <quote>factus enim motus assensu vel <unclear>assensibili</unclear> imprimit in animam 
              velut quamdam figuram vel putatam sensibilis.</quote>
            <bibl>Aristoteles, De memoria et reminiscentia, xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e449">Secunda pars probatur quia si talis species in 
          inter speciem habitualem et conceptum actualem actu, quod est falsum, quia tunc habens talem speciem 
          actualiter cognosceret vel diceret eam quod non est dicendum. Haec consequentia ultima patet quia phantasma 
          est verbum habituale talis speciei sensibilis ut patet per 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> ubi supra.</seg>
            <bibl>Vide supra.</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e462">Primum corollarium: stat aliquam potentiam vitaliter immutare et illud nec formam vitalem 
          nec actum eius formalem esse. Patet quia vox et ignis et plures animae species sensibiles immutant 
          intellectum creatum per sensum, et tamen tales species non sunt formae vitales, nec talis 
          <pb ed="#L" n="51r"/> 
          immutatio est actus formalis talium specierum cum stet illas omne et nihil vitaliter immutare.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e476">Secundum corollarium stat intellectum aliquid apprehendere et ab eodem moveri vitaliter 
          et illud movens esse praesens intellectui realiter vel situaliter. Patet per 
          <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> in <title ref="#DeVeraReligione">de 
            vera religione</title></ref> 
          ubi dicit 
          <cit>
            <quote>se vitaliter apprehendere solere absentem et romam 
              seu <unclear>carthagenem</unclear> distantes</quote>
            <bibl>Augustinus, De Vera Religione, XXX</bibl>
          </cit> 
          et hoc experimur.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e495">Tertium corollarium: sicut intelligentia potest 
          rem absentem cognoscere, sic etiam potest rem non existentem per speciem repraesentantem 
          cogitative apprehendere. Patet quia sicut rem absentem et distantem cognoscit per speciem 
          abstractive, sic de re non existente potest habere speciem et per illam aliquid concipere, ergo.</p> 
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q15-d1e505">Tertia conclusio: licet columba in cuius specie Spiritus Sanctus missus apparuit vera et realis entitas 
            fuerit, non tamen quod licet signum in quo Spiritus 
            <app>
              <lem>Sanctus</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">s</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            apparuit nihil visus fuit fuisse 
            rem realem scriptura exprimit aut asserit. Prima pars patet per 
            <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> II <title ref="#deTrinitate">De 
            Trinitate</title></ref> ubi loquens de columba in qua Spiritus Sanctus apparuit in Christi baptismate dicit 
            <cit>
              <quote>non esse 
                dubium quin fuerit verum corpus reale cum scriptura eam corporali specie asserat descendisse.</quote>
              <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. XXX</bibl>
            </cit> 
            Secunda pars patet 
            <ref>eodem libro capitulo 5</ref> 
            ubi de linguis igneis in die <unclear>pentecost</unclear> 
            Spiritus Sanctus apparuit movet conclusionem utrum fuerit vere res vel imaginarie quaestionem insolutam 
            nec aliquam eius partem asserit sed tamquam <unclear>probleuma</unclear> neutrum <unclear>reliquot</unclear> concludit 
            tamen post plura dicens 
            <cit>
              <quote>non enim viderunt lignas velut ignem sed 
                <cit>
                  <quote ana="#act2_3">visae sunt eis.</quote>
                  <bibl>Act 2:3</bibl>
                </cit> 
                Nam in spiritualibus dicimus <mentioned>Visum est mihi</mentioned> et <mentioned>vidi,</mentioned> sed in istis quae per expressam corporalem 
                speciem occulis demonstratur non solet dici <mentioned>visum est mihi</mentioned> sed <mentioned>vidi</mentioned>,
              </quote>
              <bibl>Augustinus, De Trinitate, II, c. 6, n. 11 (PL 42:xxx)</bibl>
            </cit> 
            ergo conclusio vera.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q15-d1e574">Primum corollarium quod non omne signum gratuitum demonstrans vel inferens creaturam 
            esse deo gratam est creata caritas aut sacramentum aut habitus infusus gratificans 
            mentem. Patet quia missio Spiritus Sancti facta sub aliquo signo visibili est <unclear>scitatis</unclear> 
            creaturae signum ad quam mittitur illativa ostensio, et tamen illud signum corporale 
            non est aliquod praedictorum, ergo.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q15-d1e592">Secundum corollarium: stat aliquam personam in signo corporali apparere 
            et illam numquam mitti vel missam esse. Patet de Patre 
            <app>
              <lem>qui</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>q</del>
                  <add>qui</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            in voce apparuit 
            Christo baptizato dicens 
            <cit>
              <quote ana="mt3_17">hic est Filius meus,</quote>
              <bibl>Matthaeus 3:17, Matthaeus 17:5, Marcus 9:6,</bibl>
            </cit> etc. et tamen nusquam in scripturis legitur missus quia <unclear>angelo</unclear> 
            originatur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q15-d1e615">Tertium corollarium: nulla res in qua apparuit Spiritus Sanctus visibiliter fuit ei 
            unita <unclear>supponabiliter</unclear>. Patet quia Spiritus Sanctus nusquam <unclear>legitur</unclear> fuisse columbam linguam vel 
            flatum.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q15-d1e629">Ex his quid dicendum sit ad quaestionem patet, potest enim dici quod aliqua species 
            in qua Spiritus Sanctus apparuit fuit vera res et realis entitas, et aliquae <unclear>fuerunt</unclear> solum 
            apparentes et imaginarie ab omnibus, tamen talibus potuit immutari et moveri potentia 
            sensitiva vel intellectiva creata, etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q15-d1e655">Contra primam conclusionem arguitur, si esset vera sequitur quod angeli 
          potius quam divinae personae deberent dici missi et apparere vel apparuisse. Consequens falsum. 
          Patet consequentia quia cum angelus format aliquod corpus ex elementis applicando activa passionis 
          videtur quod idem appareat in tali corpore formato.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e665">Secundo, simpliciter invisibile non potest visibiliter 
          mitti vel apparere sine fictionem sed fictio cuilibet personae divinae repugnat, ergo etc. 
          Patet consequentia quia quaelibet persona divina simpliciter est invisibilis 
          <ref><title ref="#Itim">I Thimotheum</title></ref> 
          <cit>
            <quote ana="#Itim6_16">lucem habitat 
              inaccessibilem quam nullus hominum vidit</quote>
            <bibl>I Timotheum 6:16</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e683">Tertio, contra secundum et tertium corollaria, gratuitum 
          donum sub est accidenti sacramentorum ecclesiae, ergo potest subesse <unclear>accidenti</unclear> <unclear>ange?de</unclear>. Tenet consequentia 
          <pb ed="#L" n="51v"/> 
          quia angelus est dignior perfectior et activior quam quodcumque sacramentum. Antecedens patet quia 
          sacramentum baptismi confert gratiam et causat in baptizmato rite.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e702">Contra secunda conclusionem, si esset 
          vera, sequeretur quod huiusmodi species vel huiusmodi obiectum esset causatum. Consequens falsum quia talis species obiecti 
          vel perfectius repraesentet quam species memoriae vel aeque vel minus. Non primum quia talis 
          species creata inesse dependet et conservari a specie memoriae, et per consequens est in 
          perfectior. Si dicatur quod econtra vel minus repraesentat, tunc frustra ponitur talis actus 
          distinctus a specie quae est econtra vel plus sufficiens ad talem vitalem immutationem causandum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e725">Contra primum corollarium, nulla immutatio est vitalis quam stat esse absque hoc quam immutetur 
          potentia, sed immutatio obiectiva causalis est huiusmodi, ergo non est <unclear>in tale</unclear>. Maior <unclear>nota</unclear>. Minor 
          probatur quia stat aliquem actum causari et in existere informative et per nullam superadditam  
          actionem, ergo.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e743">Tertio, contra secundum et tertium corollaria, illud solum vitaliter apprehenditur quod potentiae 
          vitali vitaliter in est, ergo quidquid sic apprehenditur praesens est potentiae sic apprehendenti. 
          Consequentia bona et antecedens probatur quia sequitur <c>a</c> vitaliter apprehenditur a potentia intellectiva. ergo <c>a</c> 
          est praesens potentiae intellectivae.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e759">Contra tertiam conclusionem, si esset vera, sequeretur quod Spiritus Sanctus in columba 
          aliquo modo speciali fuisset ultra modum quo Deus est in omnibus. Sed consequens videtur falsum 
          quia vel hoc esset per gratiae infusionem, et hoc non quia non est capax gratiae, vel per unitatem 
          suppositi, et hoc non per <ref>corollarium tertium,</ref> vel per repraesentationem, et hoc non quia vel talem signum 
          repraesentativum esset naturale et universale. Et sic Spiritus Sanctus appareret in qualibet creatura cum quaelibet sit 
          vestigium Trinitatis vel tale responsum esset signum gratuitum, et sic in quolibet sacramento 
          mitteretur et appareret Spiritus Sanctus. Et patet consequentia cum Spiritus Sanctus sit donum gratuitum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e778">Secundo, contra secundam partem conclusionis, summae veritati repugnat se manifestare per quamcumque 
          fictionem, ergo repugnat Spiritum Sanctum se manifestasse per linguas igneas 
          imaginarias et phantastas et non reales. Patet consequentia quia tales apparitiones <unclear>phantasmatae</unclear> 
          sunt fictiones. Patet antecedens quia <unclear>ostendens</unclear> se aliquid esse quod non est decipit 
          illum cui fit talis ostensio.</p> 
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e800">Tertio, sequeretur quod Spiritus Sanctus in illis linguis non apparuisset 
          nisi tantum <name ref="#Apostles">apostolis</name> et viris sanctis quod Spiritum Sanctum receperunt. Consequens falsum quia pluribus 
          aliis existentibus in domo cum <name ref="#Apostles">apostolis</name> apparuerunt.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e815">Ad primum, negatur consequentia quia, licet 
          angelus formet talem corpus, tamen non posset formare nec creare donum significatum per 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">fig</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          donum illud ut dicitur in corollario tertio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e827">Ad secundum, dicitur ad maiorem quod aliquid visibiliter 
          posse apparere potest intelligi dupliciter, primo modo formaliter intrinsece seu denominationem intrinseca 
          sibi competente, secundo modo denominatione extrinseca. Primo modo dico quod apparitio repugnat personae 
          divinae, sed non secundo modo quia sic persona divina dicitur apparere visibiliter non quia 
          ipsa videtur sed quia aliquid videmus per quod cognoscimus Spiritum Sanctum vel animam personam 
          divinam speciali modo esse in creatura ad quam talem signum mittitur.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e848">Ad tertium, posset 
          negari consequentia quia non sequitur homo est perfectior et activior quam asinus, ergo homo potest producere 
          asinum sicut asinus. <!-- possible paragraph break here -->Secundo, dicitur quod licet gratia subsit <unclear>accidenti</unclear> sacramentorum instrumentaliter 
          et dispositive, non tamen principaliter et effective.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e863">Ad primum, contra secundum conclusionem, primo posset consequentia 
          <pb ed="#L" n="52r"/> 
          negari quia talis ratio causalis posset sufficienter terminari ad ipsum actum cognitionis incomplexum 
          vel ad ipsum agere complexe.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e872">Secundo, posset concedi consequens et ad improbationem dicitur quod 
          perfectius et cum improbatur. Negatur consequentia qua talis similitudo non dependet a tali specie 
          tamquam a totali eam sed partiali. <!-- paragraph break -->Tertio, posset dici quod dato quod talis similitudo imperfectius 
          repraesentaret se praecise, tamen species memoriae cum tali similitudine creata 
          tales species perfectius repraesentant quam species memoriae tantum cum talis similitudo non 
          frustra ponatur.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e895">Ad secundum, negatur maior quia talis immutatio non procedit a specie tali 
          quasi a totali causa effectiva <unclear>secunda. Posset</unclear> negari minor quia positivis omnibus requisitis immutatio 
          vitalis obiectiva non potest esse quin potentia immutetur. Tertio, posset dici quod aliquid immutare 
          vitaliter posset intelligi dupliciter, primo modo sic quod <unclear>tale</unclear> immutans sit vitale, secundo modo quod non 
          sit in se vitaliter sed tamen aliquid vitaliter immutat. Primo modo maior habet veritatem in aliquibus, 
          sed modo secundo sumendo <mentioned>vitaliter</mentioned> maior est falsa simpliciter.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e920">Ad tertium, negatur antecedens quia aliter nulla 
          res existens extra animam posset vitaliter percipi quod est falsum, et dico ultra quod haec consequentia 
          non valet <c>a</c> vitaliter apprehenditur, ergo <c>a</c> est praesens potentiae apprehendenti.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e934">Secundo, posset dici quod 
          aliquid in esse potentiae vitali potest sumi dupliciter, primo modo in se et esse proprio, alio modo in specie vel 
          in <unclear>suo repraesentativo</unclear>. Primo antecedens est negandum, sed secundo modo, intellecto antecedente, negatur consequentia.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e945">Ad primum 
          contra tertiam conclusionem, conceditur consequentia quia fuit ibi tamquam in signo gratuito gratiae Spiritus Sancti ostensivo, 
          tamen illud signum non est aliquo modo causa gratiae, licet gratia consequatur ipsum, vide 
          <ref>
            <seg><name ref="#ThomasStrasbourg">Thomam de Argentia</name> distinctione 16, articulo primo,</seg>
            <bibl>Thomas de Argtina, I, c. 16, a. 1, xxx</bibl>
          </ref> 
          ubi triplex ponit signum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e960">Ad secundum, ad antecedens 
          dicitur quod si <unclear><mentioned>fictio</mentioned></unclear> sumatur pro quacumque imaginaria revelatione vel repraesentatione, sic dico 
          quod non repugnat Deo sic se creaturae revelare, nam prophetae habuerunt multorum 
          notitiam per tales imaginarias visiones ut in eorum libris patet. Si autem <mentioned>fictio</mentioned> 
          sumatur pro deceptione, sic conceditur antecedens, sed negatur consequentia.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e982">Ad tertium, negatur quia illud signum 
          virtute divina potuit multiplicari in phantasiis omnium illorum quibus <unclear>ille lingue</unclear> 
          <unclear>apparuterit</unclear>.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q15-d1e994">Ad primum in oppositum, conceditur consequentia et negatur consequentia in pro bonis quia perfectio cognitionis 
          non semper quantificatur praecise penes perfectionem obiecti cogitati vel immutantis potentiam 
          obiectaliter vitaliter, ut argumentum videtur innuere. Ad alias rationes patet quid dicendum ex dictis.</p>
        </div>
      </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
        
          <p xml:id="pgb1q15-d1e1003">
            <cit>
              <quote>Nunc de spiritu sancto.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d16c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 16, c. 1, n. 1</ref></bibl>
          </cit> 
            Haec distinctio continet 6 conclusiones. Prima est quod duplex ex processio 
            Spiritus Sancti una aeterna quam procedit a Patre et Filio et non a se ipso alia temporalis quae dicitur 
            missio seu donatio. Et haec est duplex, una visibilis quando visibiliter atque ut in die <unclear>pentecost</unclear>  
            in Christi baptismate in specie columbae, alia invisibilis quam fidelium mentibus illabitur et sic duplici 
            datione datur non solum a Patre et Filio, sed etiam a se ipso.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1027">Secunda conclusio: quod Filius etiam duobus 
             modis dicitur mitti, uno modo visibiliter quando in carne apparuit, alio modo quando invisibiliter castis 
             mentibus percipitur.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1037">Tertia conclusio: licet Spiritus Sanctus in sui natura non videatur visibiliter, tamen mittitur 
             et hoc in specie visibili.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1043">Quarta conclusio: quod Spiritus Sanctus non est magis in illis creaturis in quibus 
             apparere dicitur quam in aliis sed per eas ostenditur quod Spiritus Sanctus est in illis per sanctificationem et gratiam 
             ad quos tales species vel creatae veniunt.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1051">Quinta conclusio: quod aliter Filius assumpsit naturam 
             in qua apparuit et aliter Spiritus Sanctus quia Filius assumpsit per unionem hypostaticam, sed non 
             <app>
               <lem>Spiritus</lem>
               <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio"><sic>spiritus</sic></rdg>
             </app> 
             <pb ed="#L" n="52v"/> 
             Sanctus et Filius accepit hominem et humanitatem ut fieret homo, Spiritus Sanctus autem non accepit 
             columbam ut fieret columba, et ideo Filius dicitur <unclear>luminior</unclear> Patrem secundum naturam assumptam 
             non autem Spiritus Sanctus.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1076">Sexta conclusio quod Filius Dei secundum formam Dei est aequalis Patri, 
             sed secundum formam hominis est minor Patre et Spiritu Sancto ac etiam se ipso in quantum Deus.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1083">Septima 
             conclusio: quod secundum <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarium</name> Pater est maior Filio, Filius tamen non est minor Patre nam 
             donans maior est 
             <app>
               <lem>sed</lem>
               <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                 <corr><del rend="strikethrough">l</del></corr>
               </rdg>
             </app> 
             minor iam non est cui unum ens donatur, nota tamen 
             quod li <mentioned>maior</mentioned> non notat inequalitatem essentialem sed solum auctoritatem notionalem originis 
             quia Pater originat Filium, Filius ergo est aequalis Patri in re habita quia omnem perfectionem 
             quam habet Pater habet Filius, sed Pater dicitur maior Filio in modo habendi quia Filius illam perfectionem 
             habet a Patre et non econverso, notat etiam quod <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> non concedit Filium minorem 
             Patre tum quia minoritas videtur importare indignitatem tum quia voluit substrahere 
             haereticis errorum occasionem et defensionem.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q15-d1e1124">Dequitur distinctio 17 <unclear>h volli</unclear></p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
