<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 39</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.02">
          <title>Librum I, Quaestio 39</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-02-19" who="#JW" status="draft" n="2015.02">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q39">
        <head>Quaestio 39</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q39-d1e3237">
          <cit>
            <quote>Voluntas quippe dei.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. 47, xxx</bibl>
          </cit> 
          etc. postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> determinavit 
          de divina voluntate in generali in ista distinctione 47 incipit de 
          terminare de ea in speciali.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q39-d1e3248">Et dividitur in duas, nam primo ostendit 
          divinae voluntatis efficaciam, secundo nostrae voluntatis ad divinam ponit conformitatem. 
          Secunda pars incipit in principio distinctionis ultime ibi 
          <cit>
            <quote>sciendum est.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q39-d1e3254">Prima pars dividitur 
          in duas, nam primo ostendit omnia fieri secundum divinam voluntatem, secundo tractat quamdam 
          occurrentem dubietatem, secunda ibi 
          <cit>
            <quote>in his verbis.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q39-d1e3262">Et haec secunda pars dividitur 
          in tres nam primo movet quaestionem, secundo ponit solutionem, tertio dictorum subiungit 
          recapitulationem seu <unclear>epylogationem.</unclear> Secunda ibi 
          <cit>
            <quote>verum ut supra</quote>
          </cit> 
          etc. 
          Tertia ibi 
          <cit>
            <quote>ex praedictis</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit> 
          etc. Et haec sit in generali divisio distinctionis praesentis.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3272">Utrum quodlibet bonum possibile aliud a prima bonitate sit in se ponibile 
              ab increata voluntate.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3280">Arguitur primo quod non quia, si sic, sequeretur quod Deus posset 
              facere peccatum. Consequens est falsum, sed patet consequentia quoniam est bonum cum sit 
              quoddam verum. Confirmatur quia omnis motio vel motus est bonitas sicut est entitas 
              sed aliquod peccatum est motus animi, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3292">Secundo, quia tunc sequeretur quod possibile esset possibile <c>a</c> 
              divina voluntate effective. Consequens est falsum quia omne possibile ab aeterno fuit 
              possibile aliter quandoque possibile fuisset impossibile. Consequentia patet quia aliquod possibile esse possibile 
              est verum et bonum ut puta <name ref="#Sortes">Sortem</name> posse mereri et salvari et posse 
              unde agere. Confirmatio quia, si sic, sequeretur quod Deus posset infinitam delectationem 
              de obiecto creato <unclear cert="high">in mente <!-- immediate --></unclear> creata causare. Consequens est falsum quia sic mens in aliquo citra 
              Deum posset beatifice quietari contra 
              <reg>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</seg>
                <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
              </reg> 
              Et consequentia patet quia illud videtur bonum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3326">Tertio, principaliter sequeretur quod divina voluntas non esset aliquo modo impedibilis. Consequens est falsum 
              quia tunc produceret necessario quaelibet suum effectum quod non est dicendum. Patet consequentia quia 
              causa quae non potest impediri necessario causat suum effectum. Confirmatur quia vult omnem 
              hominem salvuum fieri et hoc non fit ergo divina voluntas est impedibilis 
              et per consequens non quodlibet bonum possibile aliud a se potest ponere inesse.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3355">In oppositum 
              est illud <ref><title ref="#est">Hester</title> 13</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#est13_9"><!-- note that this verse is not going to get indexed because my current latin bibles do not include these additional chapters -->domine deus in ditione tua cuncta sunt posita 
                  et non est qui possit resistere tuae voluntati.</quote>
                <bibl>Hester 13:9</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in hac distinctione.</seg>
                <bibl>Lombardus, I, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3376">Prima conclusio: licet voluntas humana <unclear>inecta</unclear> possit malum sub ratione existentis 
                vel apparentis boni appetere, tamen voluntas divina perfecta non potest 
                nisi bonum et bene velle percipere seu efficere. Prima pars probatur quia aliquis 
                scienter contra conscientiam suam peccat peccato non delectabili nec utili, 
                igitur illa pars est vera. Consequentia bona et antecedens apparet de scienter <unclear>invido <!-- dbcheck in lon against "in vido" --></unclear> contra 
                illum cui scit se non posse nocere, et tamen invidet et vellet nocere. 
                Item aliquis potest appetere, immo de facto appetit facere quod non est in se 
                <pb ed="#L" n="120v"/> 
                existens nec apparens, ergo. Antecedens patet de mentientibus sola mentiendi libidine 
                et habetur in 
                <ref>
                  <seg><title>Canone</title> 22, quaestione 2</seg>
                  <bibl>XXX</bibl>
                </ref> 
                et 
                <ref>
                  <seg>3 <title ref="#Sentences">Sententiarum</title> distinctionem 35.</seg>
                  <bibl>Lombardus, III, d. 35, xxx</bibl>
                </ref> 
                Item, obstinati 
                voluit malum sub ratione mali, ergo. Secunda pars in sensu praemisso in alia quaestione patet 
                per 
                <ref>
                  <seg><name>Magistrum</name> distinctione 46.</seg>
                  <bibl>Lombard, I, d. 46</bibl>
                </ref> 
                Item patet per 
                <ref>articulum dampnatum <unclear>7m</unclear> in ordine novellorum</ref> 
                dicentem quod 
                <cit>
                  <quote>peccantem Deus vult peccare error.</quote>
                  <bibl>xxx</bibl>
                </cit> 
                Ad idem est 
                <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
                super illo verbo <title ref="#ps">Psalmi</title> 
                <cit>
                  <quote ana="#ps16_4">ut non loquatur os meum opera hominum</quote>
                  <bibl>Psalmus 16:4</bibl>
                </cit> 
                etc., 
                et in pluribus 
                aliis locis oppositum huius partis tenet 
                <ref>
                  <seg><title ref="#Bradwardine">Doctor Profundus</title> primo libro <title ref="#CausaDei">summae</title> 
                    suae capitulis 33 et 34.</seg>
                  <bibl>Bradwardine, De causa dei, cc. 33 et 34</bibl>
                </ref>
              </p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3470">Secundum corollarium: sicut non omne possibile ut possibile est a Deo causaliter antecedenter productum 
              sic non quodlibet futurum ut futurum 
              <app>
                <lem>fuit</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">ab aeterno possibile</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              a Deo antecedenter complacenter 
              volitum. Patet quia quodlibet possibile et futurum fuit ab aeterno possibile et futurum. 
              Confirmatur secunda pars quia tunc qualiter cumque esset futurum taliter esset a Deo antecedenter volitum 
              sed ut culpa est est antecedenter futurum ergo ut culpa est est a Deo volitum 
              sed ut culpa est est antecedenter futurum ergo ut culpa est est a Deo placitum 
              forma est bona. Et conclusio est falsa, ergo aliqua praemissarum. Non minor, ergo 
              maior et consequenter corollarium verum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3494">Tertium corollarium: cuiuslibet deformitatis mentis infectivae 
              voluntas creata est principalis causa antecedenter causative seu effecitve volitive. 
              Patet quia illius Deus non est causa principalis, ergo voluntas creata.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q39-d1e3502">Ex dictis 
              patet quod quam repugnat Deum esse actorem peccati tam repugnat ipsum esse 
              causam mali seu peccati contra modum loquendi 
              <ref><name ref="#RichardFitzRalph"><unclear>Armatam <!-- unclear spelling --></unclear></name> in <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">Summa Armenorum</title>.</ref> 
              Patet per consequentiam quam facit 
              <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> distinctione 38 primi</ref> dicentis 
              <cit>
                <quote>si <!-- likely Lombard quote here --> 
                  praescientia Dei esset causa malorum Deus esset actor malorum, ubi patet quod esse 
                  causam peccati est esse actorem peccati.</quote>
                <bibl>Lombardus, I, d. 38, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head> 
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3530">Secunda conclusio: licet divinum velle possit 
                aliquod infinitum in certa specie producere et illud productive efficere, tamen divina 
                voluntas non potest facere quodlibet possibile simul existere. Prima pars probatur quia ad 
                infinitum esse nullum, sequitur impossibile nec falsum, ergo illud potest Deus facere. 
                Consequentia patet per <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title>Epistola 3 ad Volusianum</title></ref> dicentem 
                <cit>
                  <quote>dicamus Deum 
                    aliquid posse quod nos fateamur investigare non posse in talibus, enim 
                    tota ratio facti est potentia facientis.</quote>
                  <bibl>Augustinus, Epistola 3 Ad Volusianum, xxx</bibl>
                </cit> 
                Item <ref>12 <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> capitulo 18</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#Augustine_DeCivitateDei_12_18_a">omnis in 
                    finitas est Deo finita.</quote>
                  <bibl>Augustinus, De civitate Dei, XII, 18, xxx</bibl>
                </cit> 
                Secunda pars probatur quia Deus actum positivum prohibitum 
                cum voluntate producit et efficit, et tamen illum produci prohibet antecedenter 
                voluntati, ergo. Tertia pars probatur quia nulla sunt omnia possibilia. Tum quia Deus 
                posset totam suam potentiam productivam evacuare quod est falsum. Tum tertio quia posset 
                contradictoria simul <unclear>verificare</unclear>. Consequentia patet quia quaelibet pars contradictionis est possibilis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-pcncrd">Primum corollarium: non sequitur iste est actum lege prohibitum causans vel volens, 
                ergo est peccator seu contra legem peccans vel agens. Prima patet quia actus positivi 
                prohibiti Deus est causa coeffectiva, et tamen Deus nullo modo dicendus 
                est peccator seu agens contra legem vel contra rationis dictamen.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3598">Secundum corollarium: 
                <pb ed="#L" n="121r"/>
                licet illud quod Deus prohibet quandoque aliquo modo vellit et faciat nullum, tamen hominem 
                vult facere oppositum praecepti seu aliud quam praecipiat. Prima patet 
                quia actum qui est odium prohibet fieri, et tamen illud coefficit cum voluntate 
                creata cui, tamen antecedenter prohibuit illud facere ut patuit supra. Secunda 
                pars patet quia Deus nullum facit peccare aut contra suam legem agere.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3617">Tertium 
                <app>
                  <lem>corollarium:</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">licet</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app>  
                sicut idem creatum potest esse simul finitum et infinitum sic idem 
                creatum potest diversimode infinitari seu fieri infinitum. Prima patet quia unum 
                creatum potest esse infinitum extensive seu durative et finitum perfective 
                seu intensive. Secunda pars probatur quia Deus tale infinitum creatum potest alio modo <unclear>infinitare</unclear> 
                quam sit infinitum patet extensive vel intensive.</p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head> 
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3633">Tertia conclusio: omne intelligibile 
                per aliquam potentiam vere factibile est a divina voluntate inesse ponibile 
                probatur quia quodlibet factibile vere per potentiam finitam est factibile a potentia infinita, 
                ergo a voluntate divina. Tenet consequentia cum nulla sit infinita potentia simpliciter nisi 
                ipsa. Antecedens probatur quoniam quidquid potest potentia finita productive potest in virtute potentiae 
                infinitae quae se sola potest quidquid potest cum alia. Confirmatur auctoritate 
                <ref><name ref="#Lombard">Magistri</name> 45 distinctione primi</ref> dicentis quod 
                <cit>
                  <quote>voluntas dei inexpleta esse non potest.</quote>
                  <bibl>Lombardus, I, d. 45, xxx</bibl>
                </cit> 
                Item, 
                <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> 3</ref> 
                <cit>
                  <quote>Dei omnipotens voluntas semper invicta est.</quote>
                  <bibl>Augustinus, Enchiridion, 3, xxx</bibl>
                </cit>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3671">Primum corollarium: quodlibet imaginabile 
                futurum potens evenire divina voluntas se sola posset impedire. 
                Patet quia quodlibet tale futurum vel possibile posset nolle fore sicut potest velle fore,  
                immo aliqua potest nolle quae non potest velle sicut peccata, ergo potest impedire. 
                Patet consequentia cum suum nolle respectu cuiuslibet futuri sit causa sufficiens impeditiva. 
                Et antecedens patet quia quodlibet futurum aequa in differentia sibi proponitur 
                ut patuit supra.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3703">Secundum corollarium: sicut impossibile est aliquid non evenire 
                Deo volente sic impossibile est aliquid evenire 
                <app>
                  <lem>Deo</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">d</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                non sinente patet per 
                <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 
                <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> 104 capitulo</ref> dicentem 
                <cit>
                  <quote><unclear>opi</unclear> bono quam facile est quod non vult esse 
                    non sinere tam facile est quod vult esse facere</quote>
                  <bibl>Augustinus, Enchridion, 104</bibl>
                </cit>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3727">Tertium corollarium: licet omne divinum 
                facere sit divinum velle, tamen non omne divinum velle est divinum facere. 
                Prima patet per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> quia Deus non operatur nisi per velle. Secunda patet quia aliter 
                divinum velle faceret possibile esse impossibile quod est falsum. Patet consequentia cum divina voluntas 
                vellit possibile esse possibile et impossibile esse impossibile. Ex dictis patet affirmativa 
                quaestionis pars vera.</p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3745">Contra primam conclusionem, arguit <name>doctor praenominatus</name> sic 
                <name ref="#Bernard">Bernardin</name> ubi supra tamen primo quia peccatum esse est verum sed omne verum Deus 
                potest facere ergo.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3756">Secundo, Deus scit peccatum et non impedit, et tamen impedire potest, 
                ergo est causa peccati. Patet consequentia cum <quote xml:id="pg-b1q39-Qncsfdo" ana="#Decretum_83_C3_A">non careat scrupulo conscientiae alienae qui manifesto 
                facinori desunt obviare</quote> ut dicit regula iuris.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3768">Tertio, quia Deus 
                est causa omnium nostrarum motionum quarum multae sunt male, ergo.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3774">Quarto, omnis boni 
                Deus est causa peccatum est bonum, ergo. Maior patet. Minor probatur per 
                <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> 
                26</ref> 
                Deus iudicat melius de malis benefacere quam nulla mala 
                <pb ed="#L" n="121v"/> 
                esse.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3793">Quinto, omnis iusti Deus est causa peccatum est <unclear>huius <!-- huiusmodi --></unclear>, ergo. Minor patet per dicta 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustini</name> <title ref="#ContraIulianum">Contra Iulianum</title> 45.</seg>
                  <bibl>Augustinus, Contra Iulianum, 45</bibl>
                </ref> 
                Item per 
                <ref>
                  <seg><name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name> super <title>Ezechiel</title> 3a omelia</seg>
                  <bibl>Gregiorus Magnus, Super Ezechiel, xxx </bibl>
                </ref> 
                ubi habetur quod unum peccatum alterius est causa et poena iusta plures 
                aliae rationes fatae fuerunt in alia quaestione immediata.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3825"><unclear>Confirmatur</unclear> 
                <app>
                  <lem>secundam</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">et</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                conclusionem si eius probatio esset bona sequeretur quod Deus posset facere 
                <app>
                  <lem>quodlibet</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">pos</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                possibile esse consequens repugnat. Et patet consequentia a simili quia quodlibet possibile 
                non sequitur aliquod inconveniens nec impossibile.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3846">Secundo, Deus producit adintra 
                secundum gradum maximum activitatis ergo et adextra, et per consequens 
                producit infinita vel non potest producere ipsum. Consequens est falsum quia tunc 
                poneret quodlibet possibile inesse.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3863">Tertio, si Deo omnis infinitas sit finita sequitur 
                quod aliqua sit omnis infinitas finita. Consequens est falsum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3869">Quarto, quaeritur ubi 
                esset tale infinitum quia, si in loco, sequitur infinitum non esse. Patet cum 
                locus sit ultima superficies corporis continentis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3876">Quinto, sequeretur quod pars esset 
                aequalis toto et unum infinitum maius alio quae universaliter falsa.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3882">Sexto, sequitur 
                quod Deus possit facere delectationem infinitam et in illa quietare mentem. 
                Consequens est falsum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3890">Contra tertiam conclusionem, arguitur primo intelligibile est per 
                <app>
                  <lem>finitam</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">infinitam</del>
                      <add>finitam</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
                potentiam 
                fieri mala et illa non possunt fieri <unclear>ad?ma</unclear> voluntate ergo non quodlibet, etc</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3904">Secundo, contra corollaria voluntas Dei est impedibilis probatur quia non posset impedire 
                necessario ageret adextra, et sic quodlibet producibile produceret.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3917">Tertio, non omne 
                volitum a Deo fit, ergo. Antecedens patet <ref><title ref="#Itim">Ad Thimotheum</title> <sic>7 <!-- what is this really --></sic></ref> 
                quia 
                <cit>
                  <quote ana="#Itim2_4">vult omnes homines 
                    salvos fieri</quote>
                  <bibl>I Thimotheum 2:4</bibl>
                </cit>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3932">Quarto, Deus mala culpae vult non esse, ergo. Antecedens probatur 
                quia praecipit illa non fieri.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3938">Quinto, stat divinum velle esse velle quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
                velit et <name ref="#Sortes">Sortem</name> posse non velle ponatur, ergo in esse. Et sequitur quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> 
                non libere vult immo nihil vult, et tamen divinum velle est velle quod 
                <name ref="#Sortes">Sortes</name> velit, ergo divinum velle est impedibile.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e3968">Ad primum respondet 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> distinctione 36</seg>
                  <bibl>Lombardus, I, d. 36, xxx</bibl>
                </ref> 
                dicens quod non est dignum solutionem propter quod 
                <name ref="#Bernard">Bernardin</name> <!-- possible refere to Bernard --> 
                dicit quod indignius 
                soluit. Secundo posset dici negando maiorem et si doctores 
                videantur dicere oppositum dicitur quod loquuntur de incomplexis veritatibus. 
                Tertio, et forte melius potest dici quod in talibus formis semper minor est neganda 
                sumendo verum pro re dicti non pro dicto nec pro signo veri, unde licet 
                haec propositio sit vera <name ref="#Sortes">Sortes</name> peccat, tamen haec deformitas <name ref="#Sortes">Sortem</name> peccare 
                nec dicitur nec est verum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4005">Ad secundum negatur consequentia quia, licet permittat, tamen non 
                proprie vult ratio permissionis nobis non est nota sed tantum sibi.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4011">Ad 
                tertium, dicitur quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sumit <seg>causam</seg> large pro illo quod est causa esse <unclear>sive</unclear> est 
                causa ut sic et ut causa sic, non autem ut causae sint. Secundo, dicitur quod loquitur de 
                positivo actu tantum cuius Deus est causa coefficiens tantum cum 
                <app>
                  <lem>voluntate</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                    <corr>
                      <del rend="strikethrough">3o</del>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> 
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4035">Ad <sic>5m et 4m</sic>, dicitur simul quod, si intelligitur quod peccatum in se sit aliquod bonum, 
                hoc est falsum. Si vero intelligitur quod aliquod iustum et bonum vel utile quandoque, sequitur 
                <pb ed="#L" n="122r"/> 
                per accidens ad peccatum sicut est verum. Et tunc, si sic uniformiter sumeretur, maior 
                neganda est quia non omne ad quod sequitur per accidens aliquod iustum vel bonum Deus 
                vult.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4052">Ad primum contra secundam conclusionem, negatur consequentia, ad probationem dicitur quod non est simile quia aliqua 
                serentur inconvenientia quae patent in probatione secundae partis eiusdem conclusionis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4064">Ad 
                secundum, dicitur quod improprie in Deo dicitur summus gradus seu agere secundum ultimum posse 
                sui, tamen sumendo ad bonum sensum, negatur consequentia quia non posse producere infinitum 
                simpliciter adextra non dicit imperfectionem, licet in creatura producere posse tantum et 
                non plus proveniat ex imperfectione.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4076">Ad tertium, negatur consequentia quia non sequitur omnis pars continui 
                est finita Deo <unclear>cognita</unclear>, ergo aliqua pars est omnis pars Deo cognita. Consequentia non 
                valet sic in proposito.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4087">Ad quartum, dicitur quod non implicat infinitam <sic>magnem</sic> vel 
                multitudinem loco contineri, sed tunc non esset ibi dare ultimam superficiem. 
                Secundo, posset dici quod Deus simul posset duo <unclear>corpora</unclear> ponere et tria, immo infinita 
                quae omnia non plus <unclear>occuparent<!-- occuparet --></unclear> de loco quam primum corpus <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomas de Argentina</name>.</p> <!-- unclear about reference here -->
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4117">Ad quintum, negatur consequentia ad probationem dicitur quod tale infinitum secundum quod infinitum non 
                proprie haberet partem. Secundo, dicitur quod non est inconveniens unum infinitum esse maius 
                alio secundum sic opinantes.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4129">Ad sextum, dico quod quidam concedunt consequens et 
                quod mens tantum delectaretur in illo obiecto creato sicut in Deo, non tamen per hoc 
                beatificaretur <name ref="#RogerRosetus">Rosetus <!-- is this an attribution to Roger Rosetus --></name>.  
                Secundo, dicunt alii quod consequens est verum, dicunt tamen quod 
                adhuc non tantum delectaretur in illo sicut in Deo et per consequens non beatificaretur 
                <name ref="#RichardKilvington">Climeton</name>. Tertio, dicit <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinus</name> quod tantum delectaretur quantum ad gradum 
                in specie sed non quantum ad perfectionem speciei in genere ita quod quantumcumque delectatio intenderetur 
                respectu boni causati numquam deveniret ad perfectionem delectionis 
                causatae ab obiecto increato et sic numquam quietaretur ultimate in illo creato.</p> 
                
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4165">Ad primum dicitur quod deformitas proprie non dicitur fieri cum nihil sit sed potius est de 
                fieri vel deficere a fieri vel facere.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4171">Ad secundum, negatur antecedens ad probationem dicitur 
                quod causam impedire potest esse dupliciter. Primo modo extrinsece ab alio, secundo intrinsece 
                a se ipso modo ad propositionem dicitur quod causa quae non potest retrahi nec cessare 
                ab agere nec ab alio nec a se necessario agit ,sed sic non est de deo quia 
                potest libere ab actum adextra cessare et hoc potest dici improprie et large impedire 
                sed quia impediri magis proprie sonat impedimentum proveniens 
                ab extrinseco, sic dicitur quod Deus nullo modo est impedibilis quia quaecumque vult 
                facit.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4198">Ad tertium, negatur antecedens de voluntate efficaci loquendo, sed non de 
                voluntate signi, et ad probationem dicitur quod intelligitur sic, id est nullus fit salvatus 
                nisi Deus velit ipsum salvum fieri. Hanc ponit 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> circa 
                    finem</seg>
                  <bibl>Augustinus, Enchiridion, xxx</bibl>
                </ref> 
                et 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera.</seg>
                  <bibl>Lombardus, xxx</bibl>
                </ref> 
                Secundo, potest dici quod ibi fit distributio pro 
                generibus singulorum non pro singulis generum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4224">Ad quartum, negatur antecedens de voluntate 
                efficaci quia, si sic vellet illa non esse non fierent, et ad probationem negatur 
                consequentia quia aliquando Deus aliquid vult voluntate signi, quod tamen non vult voluntate 
                <pb ed="#L" n="122v"/> 
                beneplaciti ut patet de immolatione <name ref="#Isaac">Isaac</name> quam praecepit quae sibi non placuit, 
                sed tantum manifestatio obiective fuit et <name ref="#Abraham">Abraham</name> in volendo facere praeceptum 
                Deo placuit.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4248">Ad quintum, dicitur quod stat Deum velle voluntate signi 
                seu praecepti <name ref="#Sortes">Sortem</name> mereri et cum hoc <name ref="#Sortes">Sortem</name> non mereri sed non stat 
                Deum velle efficaciter <name ref="#Sortes">Sortem</name> mereri et quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> non mereatur et si obicitur 
                ex hoc sequitur quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> non libere meretur quia posito quod deus hoc vellit de 
                facto efficaciter quod <name ref="#Sortes">Sortes</name> <c>a</c> mereatur, tunc necessario merebitur in <c>a</c>, ergo non libere 
                ergo non libere, et sic non erit meritum quod repugnat dicto posito, ergo.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q39-d1e4298">Hic posset dici quod adhuc <name ref="#Sortes">Sortes</name> mereri est contingens simpliciter sed ipsum mereri 
                sit consequens necessariam ad Deum velle ipsum efficaciter mereri quia sicut Deum sic 
                efficaciter velle est contingens sic contingenter vult <name ref="#Sortes">Sortes</name> efficaciter mereri libere 
                ibi, ergo est necessarias consequentiae non consequentis.</p>
            </div> 
        </div> 
        <div> 
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q39-d1e4328">
            <cit>
              <quote>Voluntas quippe Dei.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, c. xxx</bibl>
            </cit> 
            Prima conclusio: quod voluntas Dei aeterna quae ipse est semper est efficax et nihil fit contra eam 
            multa, tamen fiunt praeter eam, et haec voluntas de homine semper impletur quocumque 
            se vertat.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q39-d1e4345">Secunda conclusio: quod voluntas Dei semper impletur aut a nobis cum bonum 
            et bene facimus aut de nobis cum contra voluntatem Dei facimus quae est signi 
            et sic de homine semper implet Deus suam voluntatem quia nihil facit homo de quo 
            non operetur Deus quod vult.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q39-d1e4355">Tertia conclusio: quod Deus quaedam praecepti personaliter 
            in veteri lege et in nova quae ab illis quibus praecepit noluit fieri 
            ut <name ref="#Abraham">Abrahae</name> immolationem Filii et etiam in evangelio de sanatis ab eo 
            quibus praecepit me cui <unclear>dicerent</unclear>, et nota quod illa non volebat simpliciter, 
            sed ad modum volentis se habuit propter aliquam significationem iustam forte ad 
            <unclear cert="low">obiectiam</unclear> vel humilitatem ostendam et propriam laudem vitandam vel 
            non quaerendam. Et haec sufficiant pro praesenti lectione.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
