<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Quaestio 6</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Stefano Menegatti</editor>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Quaestio 6</title>
          <date when="2015-07-03">July  04, 2014</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-07-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="include-list">
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="25-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q6">
        <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3498">Quaestio 6</head>
        <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3501">
          <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3503">
            <supplied>Circa textum</supplied>
          </head>
          <p xml:id="pgb1q6-d1e83">
            <pb ed="#L" n="26-r"/>
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3515" source="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3476">Post haec queritur</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.1], (I, 80, ll. 26-27).</ref></bibl>
            </cit>.
            Ista est distinctio quinta in qua postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> ostendit qualiter 
            haec sit concedenda <mentioned>deus genuit deum,</mentioned> nunc vero <name ref="#Lombard">Magister</name> movet quaestionem 
            concernentem gignens et genitum. Et <supplied>ista</supplied> dividitur in tres, quia primo movet 
            variam quaestionem, secundo ponit quovis solutionem, tertio exponit multiplicem auctoritatem et dat 
            earum variam intentionem. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3538" source="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3479">ad quod catholicis</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3479">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.1/2], (I, 81, ll. 2).</ref></bibl>
            </cit>.
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3547" source="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3830">dicitur quoque</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3830">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.12/27], (I, 85, ll. 2).</ref></bibl>
            </cit>.
          </p>
          <p xml:id="pgb1q6-d1e110">
            Secunda pars 
            dividitur in duas, quia primo ostendit quod potentia divina non generatur passive, secundo quod non generat 
            active. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3559" source="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3592">itaque non est dicendum</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3592">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.6/12], (I, 82, ll. 16).</ref></bibl>
              <note xml:lang="en">While this could also be a reference to 
                <ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3482">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.?/3], (XXX).</ref>. 
                The above identification, based on the sense of the discussion is a better match</note>
            </cit>.
            Prima posset dividi in plures, secundum quod <name ref="#Lombard">Magister</name> 
            suam intentionem ponit. Secundo, contra eam obicit. Partes patebunt legendo, et haec sit distinctio, etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3580">
          <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3582"><supplied>Quaestio: Utrum quam repugnet plures causas aliquam rem totaliter efficere, tam repugnet eamdem rem semetipsam realiter producere</supplied></head>
          <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3586">
            <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3588">Rationes principales</head>
            <p xml:id="pgb1q6-d1e125">Utrum quam repugnet plures causas aliquam rem totaliter efficere, tam repugnet 
            eamdem rem semetipsam realiter producere.</p>
          
            <p xml:id="pg-b1q6-d1e3594">Quod non, quia de facto plures 
              causae aliquam rem totaliter efficiunt, quod patet primo, quia Deus et voluntas creata sunt causae totales 
              actuum liberorum voluntatis creatae; igitur sequitur quod Deus illorum actuum sit causa totalis. 
              Patet, quia totus actus et quaelibet eius pars totaliter dependet a Deo <unclear>inferi <!-- inferri ? --></unclear> esset et conservari; sed 
              quod voluntas etiam sit totalis causa illorum patet, quia alias non quaelibet portio actus voluntatis 
              esset a voluntate effective, et sic non esset in eius potestate, 
              <cit>
                <ref><supplied>quod est</supplied> contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</ref>
                <bibl>Augustine, XXX</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e170">Secundo, si alicui 
              combustibili, puta ligno, applicarentur duo ignes aequaliter dispositi cum 
              omnibus circumstantiis qualibet illorum, esset causa totalis illius combustionis; quod patet, quia quilibet 
              illorum est causa sufficiens combustionis, qua posita sequitur effectus.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e181">Tertio, essentia divina 
              est principium generativum sui ipsius et subiectum suae generationis, ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens patet, quia non videtur 
              aliquid principium quo, nec aliud in quo aliquid generetur ad intra, nisi divina essentia.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e189">In oppositum 
              arguitur, quia quodlibet illorum est impossibile et nulla est latitudo impossibilitatis, quia omnia impossibilia 
              aeque sunt impossibilia, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3632">
            <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3634">
              <supplied>Prima conclusio</supplied>
            </head>
            <p xml:id="pgb1q6-d1e197">Prima conclusio: licet aliquis effectus secundum se et quodlibet sui a pluribus 
              dependeat effective causaliter, tamen non stat eundem effectum a pluribus causis 
              totalibus dependere aequaliter. Prima pars patet per primam rationem factam ante oppositum de 
              actibus voluntatis. Secunda probatur, quia prima causa perfectius et plus influit in effectum quam secunda, 
              ergo <supplied>etc.</supplied>. Tenet consequentia, quia prima causa necessario requiritur ad cuiuslibet effectus productionem, ut suppono. 
              Antecedens patet 
              <cit>
                <ref>per auctorem <title ref="#deCausis"><supplied>Libri </supplied> de causis</title>;</ref>
                <bibl>Librum de Causis, XXX</bibl>
              </cit> 
              patet etiam quia prima causa independenter causat et influit, 
              ergo non aequaliter cum secunda.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e252">Primum corollarium: licet respectu eiusdem sint plures causae totales totalitate 
              effectus
              <app>
                <lem n="effectus"/>
                <rdg wit="#V" type="variation-present" cause="repititio">effectus</rdg>
              </app> 
              causati tamen non stat respectu eiusdem simul esse plures causas 
              totales totalitate praecisiva causali. Patet per conclusionem totum corollarium.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e269">Secundum corollarium <supplied>est</supplied> quod non sequitur: 
              <mentioned><c>a</c> est aliquo modo causa totalis effectiva de <c>b</c>, ergo <c>a</c>, posito cum alio remoto divino 
              influxu, non sequitur <c>b</c>.</mentioned></p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e293">Tertium corollarium <supplied>est</supplied> quod etiam haec consequentia non valet: <mentioned><c>a</c> totaliter producit <c>b</c> 
              ergo nihil aliud ab <c>a</c> producit <c>b</c>.</mentioned> Patet idem quia oppositum consequentis stat cum antecedente sumpto 
              dicto modo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e324">Ex dictis posset inferri ulterius quod ad productionem muscae requiritur 
              tanta productivas seu potentia activa quanta requiritur ad verbi generationem in divina essentia. 
              Patet, quia utrobique requiritur immensa potentia, patet <supplied>per</supplied> dicta.</p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3719">
            <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3721">
              <supplied>Secunda conclusio</supplied>
            </head>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e332">Secunda conclusio: licet in divina essentia 
              intrinsece nomen causae non ponatur, tamen ratio principii in divinis non negatur. Prima 
              patet quia
              <app>
                <lem n="quia">quia</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                  <del rend="strikethrough">ad</del>
                </rdg>
              </app>,
              causa dicitur esse ad cuius esse sequitur aliud, sed in divina essentia non sequitur unum ad 
              aliud, quia ibi non est prius nec posterius, nec est ibi dare aliud et aliud substantive, ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens 
              patet <supplied>in</supplied> 
              <cit>
                <ref>V <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>.</ref>
                <bibl>Aristoteles, Metaphyisca, V, XXX</bibl>
              </cit> 
              Secunda pars probatur, quia vere Filius in divinis est a Patre et Spiritus Sanctus ab utroque, 
              ergo ratio principii in divinis est ponenda. Tenet consequentia, quia secundum 
              <cit>
                <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name>, <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title> principium</ref>
                <bibl>Aristoteles, Metaphyscia, XXX</bibl>
              </cit> 
              <cb ed="#L" n="26v"/> 
              est illud a quo aliquid habet esse. Antecedens patet in <title>Symbolo <name ref="#Athanasius">athanasii</name></title> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3786">Filius a Patre solo est,</quote>
                <bibl>Symbolum Athanasii, XXX</bibl>
              </cit> 
              etc. 
              Item 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3795">Spiritus Sanctus a Patre et Filio,</quote>
                <bibl>Symbolum Athanasii, XXX</bibl>
              </cit> 
              etc. Confirmatur, quia, secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, Pater est principium sine principio, 
              Filius principium a principio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e384">Primum corollarium: sola Trinitas increata cuiuslibet creaturae potest dici 
          totalis proprie, et sufficiens causa. Patet, quia posita eius causalitate respectu cuiuslibet producibilis 
          ad extra, omni alio secluso, sequitur aliud, id est effectus, et hoc est esse causam proprie secundum quod dicit 
          probatio conclusionis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e394">Secundum corollarium: licet in creatis principium et causa se habeant convertibiliter, tamen in divinis 
          non dicuntur uniformiter.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e400">Tertium, quod nulla creatura aut producibilis aeternitas necessario exigit 
          ad esse plures efficientes causas; patet, quia prima causa se sola sufficit.</p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3816">
            <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3818"><supplied>Tertia conclusio</supplied></head> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e413">Tertia conclusio: licet aliquid quod 
              non implicat contradictionem a prima causa non possit causari, tamen quidquid formaliter et proprie includit 
              contradictionem a prima causa potest fieri et produci. Prima pars probatur, quia prima causa seu Deus 
              est aliquid quod nullam includit contradictionem; sed Deus non potest ab aliquo causari, ergo <supplied>etc.</supplied>. Maior patet, quia 
              nulla entitas simplex incomplexa includit contradictionem. Secunda pars antecedentis patet, quia si Deus 
              posset causari, aut a se aut ab alio; non ab alio, quia quaelibet alia causa in esse conservari 
              et agere dependet a Deo, ut dictum est; nec a se quia secundum 
              <ref>
                <name ref="#Augustine">Augustinum</name> I <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>, 
                capitulo primo</ref> 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3838" ana="#Augustine_DeTrinitate_1_1_1_a">nulla res est quae se ipsam gignat</quote>
                <bibl>Augustine, De Trinitate, I, 1, 1 (XXX)</bibl>
              </cit> 
              Secunda pars conclusionis probatur quia solae propositiones formaliter et proprie contradictionem includunt, sed omnes tales sunt a prima causa formabiles, 
              <app>
                <lem>ergo</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-addition">
                  <add>ergo</add>
                </rdg>
              </app>
              <supplied>etc.</supplied>.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e467">Primum corollarium <supplied>est</supplied> quod ratio formalis termini ac etiam principii quo formaliter Filius generatur vel 
              Spiritus Sanctus spiratur divinae essentiae non competit, sed ab eadem negatur. Patet, quia aliter idem 
              gigneret se ipsum quod est contra dicta in quaestione et contra 
              <cit>
                <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in hac distinctione.</ref>
                <bibl><ref>Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n. 4], (I, 81-82).</ref></bibl> <!-- needs target url -->
              </cit> 
              Item, 
              pro isto corollario est determinatio ecclesiae 
              <ref><title>Extra</title> de summa Trinitate et fide catholica, capitulo 
              <!-- incipit -->dampnamus</ref> 
              ubi dicitur quod 
              <cit>
                <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e3889">essentia divina nec generat nec generatur.</quote>
                <bibl>Liber Extra, XXX</bibl>
              </cit> 
              Item illud probat 
              <cit>
                <ref><name ref="#Rimini">Gregorius Doctor Noster</name> in hac distinctione articulo 4o</ref>
                <bibl>Rimini, Sent., I, d. 5, a. 4 (XXX)</bibl>
              </cit>
            </p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e492">Secundum corollarium: sicut divina essentia non 
          est formabile divinae generationis principium productivum, ita non est eiusdem principium materiale 
          subiectum. Prima patet dicta. Secunda pars probatur, quia essentia divina non potest perfici, ergo nec in 
          hac generatione subici. Patet consequentia, quia terminus cuiuscumque generationis perficit subiectum suum aliquis, 
          patet de se.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e504">Tertium corollarium <supplied>est</supplied> quod <mentioned>Deum non esse</mentioned>, <mentioned>Chimaeram esse</mentioned>, <mentioned>totum parte sua minus 
          esse</mentioned>, <mentioned>contradictoria simul vera esse</mentioned> non includunt contradictiones formaliter et proprie. Patet 
          per secundam partem conclusionis, quia includunt 
          <app>
            <lem type="conjecture-supplied"><supplied>quod</supplied></lem>
            <rdg wit="#L">quia</rdg>
          </app> 
          talia non possunt fieri a prima causa. Ex dictis 
          patet affirmativa pars conclusionis.</p>
          </div>
          <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e3942">
            <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e3944">
              <supplied>Obiectiones et responsiones</supplied>
            </head>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e517">Contra primam conclusionem videntur esse duae rationes factae in oppositum conclusionis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e521">Secundo, contra secundam partem, arguitur, quia plures possunt esse causae alicuius effectus quarum, qualibet 
              posita, sequitur effectum poni; sed sic esse causam est esse causam totalem, ergo <supplied>etc.</supplied>. Antecedens patet 
              de duobus ignibus, de pluribus navibus trahentibus quarum medietas posset trahere navem 
              in casu, et de multis aliis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e531">Tertio, si prima pars conclusionis et primi corollarii essent verae, 
              sequitur 
              <cit>
                <ref>dictum <name ref="#Aristotle">Philosophi</name></ref>
                <bibl>Aristoteles, XXX</bibl>
              </cit> 
              esse falsum, quo dicitur quod causa efficiens est sufficiens, qua posita, ponitur 
              effectus et, qua remota, removetur <supplied>effectus</supplied>. Patet consequentia, quia, posita causalitate voluntatis respectu alicuius 
              actus liberi, non sequitur effectus, nisi ponatur aliqua causa concurrens, puta Deus, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e550">Contra secundam partem secundae conclusionis, si ratio principii aliter personae divinae conveniret, sequitur 
              quod aliquod suppositum divinum principatum dici posset. Consequens non conceditur, et patet consequentia, quia 
              principium et principatum sunt correlativa, quae simul dicuntur ad <unclear>convertendam</unclear>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e558">Secundo, contra primum 
              corollarium, si Deus esset causa sufficiens et totalis cuiuslibet effectus creati, sequeretur quod frustra secunda 
              <pb ed="#L" n="27-r"/>
              causa aliquid produceret. Consequens est falsum. Patet consequentia, quia, si non ageret, non minus sequeretur effectus, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e567">Tertio, contra tertium corollarium, si aliqua entitas ad sui generationem non exigeret plures efficientes 
              causas sequitur quod Deus se solo posset producere odium sui ipsius in aliquo. Consequens est falsum, 
              cum ille actus necessario sit malitia involutus, et consequentia patet, quia omnis actus est 
              est entitas producibilis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e606">Contra primum corollarium tertiae conclusionis, arguitur quod essentia generat et generatur. 
              Primo sic: omnis essentia divina vel Filius generat; tota Trinitas est essentia vel Filius, ergo 
              tota Trinitas generatur. Praemissae sunt verae et forma est bona, ut videtur, ergo <supplied>etc.</supplied></p>
        
            <p xml:id="pgb1q6-d1e614">Secundo sic: 
              aliquid generat in divinis et nihil aliud ab essentia, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-thpoeg">Tertio hic: Pater generat, hic Pater est essentia, 
              ergo haec essentia generat. Et potest reduci ad primum modi primae figurae sic, omnis Pater generat, 
              omnis essentia est Pater, igitur omnis essentia generat.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e626">Quarto, generans est essentia divina, ergo 
              essentia divina est generans; consequentia patet <supplied>per</supplied> conversionem simpliciter dictam. Antecedens probatur, quia Pater 
              generans est essentia, ergo generans est essentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e634">Quinto, tam convertibiliter Pater se habet ad 
              essentiam quam convertibiliter se haberet si solum suppositum Patris esset, sed tunc, quidquid diceretur 
              de Patre diceretur de essentia, ergo nunc est, ita, ergo, sicut generare dicitur de Patre, ita 
              potest dici de essentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e644">Sexto, essentia divina non est non generans et est; ergo est generans. 
              Consequentia videtur nota. Antecedens probatur, quia quidquid est in divinis aut est generans aut, 
              <app>
                <lem>genitum</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-substitution">
                  <subst>
                    <del>ingenitum</del>
                    <add>genitum</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>, 
              aut procedens.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e652">Contra secundam corollarium eiusdem conclusionis probatur quod divina essentia sit subiectum divinae 
              generationis, quia illud quod remanet sub utroque termino habet rationem subiecti; essentia divina est huiusmodi, ergo <supplied>etc.</supplied>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e659">Secundo, cuilibet activae potentiae correspondet passiva potentia sed in patre est activa potentia ergo in filio 
              est aliquid se habens passive sed hoc non est relatio ergo essentia.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q6-d1e666">Tertio, quia haec propositio conceditur <mentioned>Filius est a Patre</mentioned>, 
              conceditur ergo li <mentioned>a</mentioned> 
              <app>
                <lem n="a"></lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-deletion">
                  <del><unclear>cognoscitat</unclear></del>
                </rdg>
              </app> 
              circumstantiam esse originis causalis vel principii materialis. Si primum 
              <cit>
                <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> nihil concludebat <supplied>in</supplied> <title>Contra Maximum</title> libro 3o,</ref>
                <bibl>Augustine, Contra Maximum, III, XXX</bibl>
              </cit> 
              quia <name>Maximus</name> concessit Filium esse 
              a Patre. Si secundum, habetur propositum quod essentia in generatione Filii est subiectum.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e684">Pro solutione rationis 
              est advertendum quod aliquid esse causam, seu dependere ab aliqua causa totaliter, potest sumi dupliciter 
              <app>
                <lem>primo modo</lem>
                <rdg wit="#L" type="correction-substitution"> 
                  <subst>
                    <del>uno modo</del>
                    <add place="inLine">primo modo</add>
                  </subst>
                </rdg>
              </app>,
              quia totum effectum et quodlibet sui effective sine alia causa efficiat 
              ipsum.
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e711">Secundo modo, quod totum effectum et quodlibet eius efficit seclusa omni alia causa efficiente. 
              Iuxta primum modum datum de causa totali effectiva seu de dependentia effectiva, 
              posui et intelligo primam partem conclusionis primae et primam partem, ergo primi corollarii eiusdem, et ibi 
              duo alia corollaria. Sed iuxta secundum datum sensum de totali causa, posui partem secundam conclusionis 
              et secundam eiusdem corollarii, ut patet intuenti.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e729">Ad primum, igitur conceditur antecedens, consequens et consequentia de 
              totali causa in primo sensu, non in secundo, quia, si antecedens sumentur in secundo sensu, esset falsum, quia 
              sic solus Deus est totalis causa, quia nulla causa secunda potest sine ipso efficere, supposito 
              tamen generali influxu divino, adhuc potest dici quod possunt esse plures causae totales 
              respectu alicuius effectus maxime, si idem potest produci effectus a diversi causis 
              creatis et a qualibet illarum sine alia; et secundum hoc etiam procedunt aliae tres rationes.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e743">Ad primum, contra secundam conclusionem, dicitur primo quod consequens non est inconveniens, sed tamen non debet concedi 
              propter haereticos ne habeant occasionem contra nos dicendi quod aliqua persona divina sit finita. 
              Secundo potest dici quod principium sonat imperfectionem, non autem principium, ideo consequens simpliciter 
              non est admittendum sed negandum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e762">Ad aliud negatur consequentia. Rationem assignat <name ref="#FascinusOfAsti">Facinus</name> in secundo, 
              quia Deus vult quod causa secunda agat ut perficiatur; nam si Deus se solo produceret 
              motum caeli, intelligentia creata movens ipsum sic non perficeretur per ipsum motum, 
              <pb ed="#L" n="27-v"/> 
              nec anima per motum corporis, et sic per aliis; ideo, licet aeque sequeretur effectus, causa secunda non agente 
              sicut quando agit, tamen non frustra agit secunda causa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e778">Sed, contra istam responsionem, arguitur quia omnem perfectionem 
              quam anima vel causa secunda consequitur per suam actionem, vel per suum coefficere Deus potest 
              supplere, ergo frustra ut prius. Ideo aliter <name ref="#HugolinoOfOrvieto">Jugolinus</name> respondet, dicens quod subtracta causalitate 
              causae secundae respectu effectus alicuius, ille effectus non poneretur inesse supposito quod 
              Deus non aliter vellit nunc agere quam ante subtractionem illius causalitatis secundae causae. Ratio est, 
              quia Deus non solum vult se esse effectorem illius effectus, sed coeffectorem, quod 
              non potest esse nisi secunda causa agat cum eo.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e808">Ad tertium conceditur consequens in hoc sensu, quod illam 
              entitatem seu qualitatem, quae est odium Dei, Deus potest causare et, ad improbationem, quia ille 
              actus etc; negatur hoc, quia sicut stat visionem esse et per eam nihil videre aut videri, sic 
              stat illam qualitatem, quae est odium Dei, esse et per illam subiectum suum non effici nec 
              actuari. Unde sicut visio non est videre, sic nec odium odire. Si tamen consequens sumeretur 
              pro utroque, scilicet pro qualitate subiectum afficiente vel actuante, sic negatur consequentia et consequens, 
              et diceretur quod quidquid est ibi entitatis Deus se solo posset producere, sed non posset afficere 
              per illam, quia hoc non est proprie efficere aliquid, sed potius deficere, 
              <cit>
                <ref>secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</ref>
                <bibl>Augustine, XXX.</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e833">Ad primum, contra tertiam conclusionem, negatur maior. Sicut ista <mentioned>omnis leo vel homo est risibilis</mentioned> et si tales 
              propositiones probentur per inductionem singularium suarum, dicendo sic <mentioned>iste leo vel homo est risibilis,</mentioned> 
              est <mentioned>iste leo vel homo est risibilis,</mentioned> et sic de singulis, dicitur quod non sufficit haec inductio, quia est 
              nata habere singulares plures.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e846">Ad secundum, negatur consequentia, quia illud non sufficit.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q6-d1e850">Ad 
              tertium, dimissis variis modi solvendi illos syllogismos, pro nunc dico tales non 
              debite per <mentioned>dici de omni</mentioned> regulari, quia tales propositiones non sunt universales sufficienter, 
              licet vocaliter appareant universales. Primum patet, quia ad bene regulari per <mentioned>dici de omni,</mentioned> 
              requiritur quod maior in prima figura reddatur universalis sufficienter et realiter non solum vocaliter, 
              et hoc non potest fieri ibi, quia omnis propositio sufficienter universalis infert sufficienter unam exclusivam 
              de terminis transpositis; et sic, si ista esset sufficienter universalis, <mentioned>omnis essentia divina est Pater</mentioned> 
              hoc esset bona consequentia <mentioned>omnis essentia divina est Pater, igitur tantum Pater est essentia divina,</mentioned> quod est falsum, ergo <supplied>etc.</supplied></p>
        
          <p xml:id="pgb1q6-d1e878">Item, ad hoc quod illa maior fuerit sufficienter universaliter requiritur quod subiectum nulli conveniat, quin 
            praedicatum eidem conveniat; sed sic non est hic, unde contingit summere aliquid sub subiecto de quo non 
            dicitur praedicatum in illa <mentioned>omnis essentia divina est Pater</mentioned> vel similiter in ista <mentioned>omne illud quod est Pater 
            est Pater</mentioned> quia Filius est essentia divina; similiter illud quod est Pater praedicatur de Filio et Spiritu Sancto et 
            tamen nec Filius nec Spiritus Sanctus est Pater. Per haec dicta possunt solvi omnes syllogismi factibiles 
            in materia illa, unde, si sic arguitur <mentioned>haec essentia est Filius, haec paternitas non est Filius, ergo haec 
              paternitas non est essentia.</mentioned> Patet quod, si fiat circumlocutio vel si maior sufficienter fuerit 
            universalis,
            <app>
              <lem n="universalis"></lem>
              <rdg wit="#L" type="variation-present">quod</rdg>
            </app> 
            ipsa erit falsa propter rationes dictas.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-ihpfnv">Item, <mentioned>hic Pater generat, hic Pater est essentia 
              ergo essentia generat.</mentioned> Patet quod, si maior reddatur sicut debet, est falsa et, si non fit circumlocutio, 
              talis forma non valet.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e925">Item <mentioned>omne illud quod est Pater est Pater, omne illud quod est deitas est 
              illud quod est Pater, ergo omne illud quod est deitas est Pater.</mentioned> Tales formae faciliter solvuntur 
              per dicta, quia sicut non sufficienter regulantur, sic praemissae non sunt sufficienter universales, 
              vel secundum alium modum dicendi non fit debita circumlocutio in praemissis; ideo non valent formae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e935">
              <pb ed="#L" n="28-r"/>
              Ad quartum dicitur quod consequens conversionis illius potest dupliciter sumi. Uno modo <mentioned>essentia divina est generans,</mentioned> 
              id est <mentioned>hoc quod generat</mentioned> et sic conceditur. Alio modo sic <mentioned>essentia divina est generans,</mentioned> id est <mentioned>generat,</mentioned> sic negatur 
              consequentia, quia nec debet sic converti, sed primo modo.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e949">Ad quintum dicitur quod assumptum est verum quantum ad 
              praedicationes essentiales, non notionales, quia nunc ibi est opposito relationis; sed tunc nulla 
              esset.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e957">Ad sextum negatur antecedens, quia est non generans et ad probationem, quia quidquid est in divina essentia 
              dicitur quod sic debet intelligi: quidquid est in divina essentia vel est generans, id est vel est illud quod est generans, 
              vel illud quod est genitum, etc.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e965">Ad primum, contra illud corollarium, dicitur quod, si recipiuntur 
              hic termini <mentioned>producens</mentioned> et <mentioned>productum</mentioned> sic, maior est falsa; si vero sumuntur termini pro privatione 
              et forma introducta, tunc minor est falsa, quia Filius numquam habuit terminum, cum sit aeternus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e982">Ad secundum, dicitur quod maior habet veritatem in permixtis potentialibus compositionibus non autem 
              in ente compositione et possibilitate carente simpliciter sicut est in divinis</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-d1e989">Ad 3m dicitur quod li <mentioned>a</mentioned> 
              denotat circumstantiam originis substantialis seu consubstantialitatem principii alitus cum 
              suo producto, et ita etiam dicit consubstantialitatem, quae notat quamdam distinctionem, et tunc non concludit 
              ratio, quia <name>Maximus</name> licet concederet Patrem generare Filium, nolebat tamen Filium Patri 
              consubstantialem esse.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q6-edpsds">Ex dictis patet quod antecedens tertiae rationis in oppositum est negandum. Non plus sed 
              dicta sufficiant.</p> 
          </div>
        </div>
        <div xml:id="pg-b1q6-Dd1e4268">
          <head xml:id="pg-b1q6-Hd1e4270"><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          
          <p xml:id="pgb1q6-d1e1009">
            <cit>
              <quote xml:id="pg-b1q6-Qd1e4278" source="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3476">Post haec quaeritur.</quote>
              <bibl><ref target="http://scta.info/resource/pll1d5c1-d1e3476">Lombardus, Sent. I, d. 5, c. 1, [n.1], (I, 80, ll. 26-27).</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec distinctio continet nona conclusiones. 
            Prima <supplied>est</supplied> quod Pater non genuit divinam essentiam, nec divina essentia genuit Filium nec essentia 
            genuit essentia; et intelligit <name ref="#Lombard">Magister</name> nomine <mentioned>essentiae</mentioned> divinam naturam, quae communis est tribus.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q6-scqqdt">Secunda conclusio <supplied>est</supplied> quod si Pater genuisset divinam essentiam, essentia divina relative diceretur ad Patrem; 
            sed quod relative dicitur non indicat essentiam vel substantiam ut sic, scilicet in ratione essentiae, ut 
            ostenditur per 
            <cit>
              <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> V <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title></ref>
              <bibl>Augustine, De Trinitate, V (XXX)</bibl>
            </cit>
          </p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1035">Tertia conclusio <supplied>est</supplied> quod si Pater genuisset divinam essentiam, 
          cum Pater sit divina essentia, ipse esset genitor eiusdem rei quae est ipse, et ita res 
          eadem se ipsam genuisset, quod negat 
          <cit>
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>.</ref>
            <bibl>Augustine, XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1045">Quarta conclusio: cum Pater divina essentia sit 
          et sit Deus si ipsam genuisset, ipse esset Pater et esset Deus eo vel idem quod genuisset, 
          et ita genitum esset causa gignenti ut esset, quod est falsum. Similiter, Pater non est sapiens 
          sapientia quam genuit, quia cum sapere ibi idem sit quod esset, sequitur quod Filius quod est sapientia 
          a Patre genita, esset causa quare Pater esset et quare sapiens esset, <supplied>quod</supplied> contra 
          <cit>
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name>, ubi supra</ref>
            <bibl>Augustine, XXX</bibl>
          </cit>
        </p> 
          
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1060">Quinta conclusio <supplied>est quod</supplied> Pater genuit illud quod est ipse idem, scilicet Filium, qui est illud quod Pater est, quia quod Pater est et Filius 
          hoc est, sed non qui Pater est et Filius hoc est, quia masculum genus refertur ad personam, 
          sed terminus neuter generis importat substantiam aut essentiam.</p> 
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1070">Sexta conclusio <supplied>est quod</supplied> cum dicitur <mentioned>essentiam de 
          essentia esse natam</mentioned> vel <mentioned>essentiam de essentia esse</mentioned> et similes, intelligendum est quod Filius, qui 
          est essentia divina, est a Patre vel est natus de Patre, qui est divina essentia. Similiter, si inveniatur 
          alicubi quo substantia dei genuit filium qui est eadem substantia intelligendum 
          est quod Pater genuit Filium qui est eadem substantia vel eiusdem substantiae cum Patre.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1082">Septima conclusio <supplied>est</supplied> 
          quod Filius et Spiritus Sanctus non dicuntur esse de nihilo, sed de aliquo, non tamen de materia aliqua, 
          sed Filius dicitur esse de substantia Patris, quia est eiusdem substantiae cum eo, et Spiritus Sanctus dicitur de substantia 
          Patris et Filii, quia ab utroque procedit, ita quod est eiusdem substantiae.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q6-d1e1092">Octava conclusio <supplied>est</supplied> quod solus 
          unigenitus Dei dicitur natura Filius, quia eiusdem negatur et eadem natura et eadem natura est cum patre, 
          et haec sufficiant pro praesenti lectione. Sequitur distinctio sexta.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>