<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 18</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.11-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 18</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-11-15" who="#JW" status="draft" n="2014.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q18">
        <head>Quaestio 18</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head> 
          <p xml:id="pgb1q18-d1e92">
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3477">Supra dictum est</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3477">Lombardus, I, d. 17, c. 6, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. Postquam <name ref="#Lombard">Magistrum</name> posuit de dilectione suam 
            intensionem in prima parte et ostendit qualiter caritas recipit intensionem in secunda parte, nunc 
            in ista parte tertia adducit oppositam opinionem. Et dividitur primo in duas quia primo 
            praedictam opinionem adducit, secundo quamdam conclusionem adiungit. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3658">Hic quaeritur, si Spiritus Sanctus</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3658">Lombardus, I, d. 17, c. 6, n. 13</ref></bibl>
            </cit> 
            Prima dividitur in tres secundum tria motiva quibus sic opinantes arguunt, nam primo <unclear>at?gnunt</unclear> 
            ex caritatis divinae et creatae descriptione  2o ex spiritus sancti operatione 3o ex caritatis 
            creatae descriptione. Secunda ibi, 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3565">Sed aliud est, inquiunt.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3565">Lombardus, I, d. 17, c. 6, n. 7</ref></bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi, 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3574">alias quoque inducunt rationes,</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3574">Lombardus, I, d. 17, c. 6, n. 9</ref></bibl>
            </cit> 
            etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q18-d1e128">Utrum sicut Deus potest facere de non caro carum non donando infusae 
            caritatis <sic>caritudinem</sic>, sic se solo possit efficere de caro non 
            carum subtrahendo humanae voluntatis rectitudinem; utrum sicut Deus potest 
            facere de non caro carum, sic se solo possit efficere de iusto non istum; utrum 
            sicut Deus potest facere de non caro carum non ponendo caritatem in humana mente, sic se 
            solo possit efficere de caro non carum in privando caritatem iam habita caritate.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q18-qnpqda">Quod non primo quia si Deus potest facere de non caro carum sine tali habitu sic potest facere 
            de caro non carum <unclear>manifeste</unclear> tali habitu in ipso. Consequens est falsum. Item, sequitur quod Deus se solo 
            posset dare esse album sine albedine parieti et esse hominem sine humanitate, quae sunt 
            falsa. Et consequentiae patent quia non plus videtur ratio de una quam de alia.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q18-d1e163">Secundo principaliter, sequeretur quod Deus 
            posset esse ratio formalis carificans voluntatem. Patet consequentia sed falsitas probatur quia, si sic tunc 
            sequitur quod posset esse menti creatae motus dilectionis ordinatae. Consequens est falsum cum motus 
            imperfectionem dicat.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q18-d1e173">Tertio, si Deus posset auferre menti rectitudinem sequitur quod posset facere 
            mentem peccantem. Consequens est falsum quia Deo auctore nemo determinor sit secundum 
            <ref>
              <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</seg>
              <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
            </ref> 
            Consequentia patet quia omnis mens carens rectitudine est iniusta. Ad videtur 
            <ref>
              <seg><name ref="#Anselm">Anselmus</name> libro <title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title> 
                capitulo 4.</seg>
              <bibl>Anselmus, De libero arbitrio, c. 4, xxx</bibl>
            </ref>
          </p>
          
          <p xml:id="pgb1q18-d1e196">In oppositum, arguitur prima pars est superius ostensa, sed secunda probatur quia rectitudo et voluntas sunt 
            res distinctae absolute, ergo unam ab alia potest separare Deus. Et per consequens voluntatem humanam 
            et eius rectitudinem potest separare et auferre, ergo.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q18-d1e210">Prima conclusio: licet de lege ordinata  
              nullus possit fieri de non caro carus sine infusa caritate, tamen de lege absoluta 
              vel possibili stat non habentem talem <unclear>quo</unclear> caritatem esse deo magis carum alio 
              ipsam habente ac dictum intensius diligere ordinate. Patet prima pars ex supra dictis. 
              Secunda probatur quia Spiritus Sanctus se solo mentem actuare et elevare ad Deum intensius 
              diligendum quam de facto diligat certus viator mente habitu talis caritatis 
              creatae, ergo antecedens patuit supra.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e232">Primum corollarium: quamvis de lege communi requiratur 
              caritas creata ad viatorem carum esse, tamen nulla creata caritas <unclear>requiritur</unclear> ad meritorie 
              operari vel bene agere. Prima apparet quia nullus est carus sine tali habitu. Secunda probatur quia 
              quamcumque caritate data viator poterit meritorie agere sine illa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e245">Secundum corollarium: 
              quaelibet mens creata eliciens actum dilectionis meritorium infinite plus diligit 
              Deum quam si absolute necessariam probatur <unclear>tum</unclear> quia non est absolute necessariam quod mens creata 
              diligat deum <unclear>tum</unclear>. Secundo quia infinite minori caritate vel dilectione posset mens Deum 
              <pb ed="#L" n="58v"/> 
              diligere meritorie.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e277">Tertium corollarium: maior est identitas inter albedinem et esse album 
              quam inter caritatem creatam et esse carum. Patet quia nihil potest esse sine albedine album sed 
              sine tali creatae potest aliquid esse carum.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Secunda conclusio</head>
            <p xml:id="pgb1q18-d1e291">Secunda conclusio: licet non repugnet Spiritui Sancto esse 
              formabile posse quo mens elicit meritorie dilectionis actum, tamen repugnat Spiritui 
              Sancto esse menti creatae ordinatae dilectionis motum. Prima patet quia esse ipsum tale formabile 
              posse nullam dicit imperfectionem, immo perfectionem nec claudit aliquam repugnantiam, 
              ut visum est supra, igitur. Confirmatur per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 18</seg>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 3, n. 5 (PL 42:XX)</bibl>
              </ref> 
              exponentem 
              illud 
              <cit>
                <quote ana="#Iio3_2">scimus quoniam similes ei erimus cum apparuerit.</quote>
                <bibl>I Ioannes 3:2</bibl>
              </cit> 
              Secunda patet quia talis motus dicit 
              quemdam imperfectionem, scilicet potentialitatem, sed Spiritus Sanctus est summus actus omnem potentialitatem a se 
              excludens, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e336">Primum corollarium: denominatio talis dilectionis est magis attenda 
              penes talem rationem formabilem quam penes dilectionis motum vitalem. Patet quia talis ratio 
              per se et intrinsece dicitur dilectio, sed talis motus solum extrinsece quia determinatur ad ipsam 
              dilectionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e346">Secundum corollarium: quod non omnis ratio formalis diligendi ens summae perfectionis est 
              modus bene agendi seu meritorie dilectionis quia Spiritus Sanctus est vel esse potest huius 
              ratio et non motus.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e354">Tertium corollarium: quod habentem motum dilectionis meritorium habere 
              habitum caritatis non est necessariam et econverso habentem habitum caritatis menti <unclear>accessorium</unclear> 
              habere motum dilectionis non est necessariam. Patet per conclusionem, et confirmatur quia soli gratiae 
              praedestinationis correspondet esse meritorii ex vi divinae acceptationis, ergo alias 
              patuit supra.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q18-d1e384">Tertia conclusio: licet Deus nullam culpae latitudinem possit homini inferre 
              tantum Deus voluntatis rectitudinem potest homini auferre. Prima pars patet quia tunc Deo 
              auctore talis homo fieret determinor contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title> quaestione 5.</seg>
                <bibl>Augustinus, 83 questiones, q. 5</bibl>
              </ref> 
              Secunda probatur quia omne 
              quod non est voluntas potest Deus separare et ab ea auferre sed rectitudo voluntatis 
              non est voluntas, ergo. Maior nota quia omnem rem absolutam ab alia distincta Deus, etc. Minor 
              patet quia rectitudo et voluntas creata, si esset idem, sequeretur quod omnis voluntas creata esset 
              recta, immo etiam sequeretur quod nulla voluntas posset peccare quia tunc quaelibet voluntas esset formaliter 
              iustitia et rectitudo, quae sunt falsa, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e417">Primum corollarium quaelibet rectitudo simpliciter humanae 
              voluntatis includit realiter latitudinem gratitudinem gratificantis caritatis. 
              Patet quia, si non, sequeretur quod voluntas posset eam habere a se vel ab alia creatura, contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Anselm">Venerabilem Anselmum</name> <title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title> capitulo 14.</seg>
                  <bibl>Anselmus, De libero arbitrio, c. 14, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e434">Secundum corollarium: stat mentem privatam esset tota latitudine 
              rectitudinis et numquam demeruisse aliquam latitudinem poenae sue poenitudinis. 
              Patet quia, si Deus aliquam creaturam rectitudine privaret, adhuc talem non minus diligeret, 
              immo ad maius praemium quam ante acceptare posset, si vellet.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e451">Tertium 
              corollarium: stat hominem privari voluntatis rectitudine et ipsum non iniustum 
              <app>
                <lem>sed</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">illius</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              iustum esset. Patet quia Deus potest privare hominem rectitudinem et non potest homini iniustitia 
              vel malitiam infligere. Ex his patet quid ad quaestionem sit dicendum.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q18-d1e467">Contra primam conclusionem 
              arguitur, si non esset simpliciter necessariam aliquam creaturam esse iustam, sequeretur quod Deus <unclear>oppositum</unclear> illius 
              <pb ed="#L" n="59r"/> 
              quod aeternaliter ordinavit posset facere. Consequens est falsum quia tunc Deus esset mutabilis. 
              Et consequentia patet quia, si non necessario sic est sicut ordinavit, <unclear>oppositum</unclear> evenire.  
              Confirmatur quia aeternaliter praedestinando <c>a</c> voluit ipsum fore iustum. Secundo quia lex ordinata 
              est absolute necessaria, igitur quidquid est necessariam secundum illam est absolute necessariam, sed 
              secundum illam est necessariam hominem carum habere caritatem creatam, ergo. Antecedens patet quia omne 
              aeternum absolute est necessariam lex aeterna est necessaria, igitur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e549">Secundo, contra primum corollarium: si nulla 
              gratia requiritur ad bene operandum meritorie, ergo nullam gratiam habendo quis posset salvari 
              de lege ordinata.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e557">
              <app>
                <lem><supplied>Tertio</supplied></lem> 
                <rdg wit="#L">Quarto</rdg> 
              </app> contra secundum corollarium: non quilibet gradus caritatis sufficit ad 
              <unclear>fortem</unclear> temptationem vincendum vel ad martyrium patiendum propter Deum, ergo nec 
              sufficit ad quodlibet opus meritorium exercendum. Et per consequens, si minori caritate diligeret, 
              non sufficienter diligeret.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e571">Contra secundam conclusionem: mentem uniri Deo beatifice sine motu 
              potentiae ad obiectum repugnat, ergo Spiritus Sanctus non potest esse formaliter ratio percipiendi 
              Deum beatifice seu dilectionis meritorie. Consequentia tenet cum talis motus repugnet Spiritui 
              Sancto. Et antecedens probatur quia aliter sequeretur quod tale obiectum beatificum esset essentialiter et intrinsece praesens 
              creatae potentiae quod est falsum quia soli Deo sic est praesens.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e583">Secundo, contra primum corollarium: sequeretur si huiusmodi 
              motus staret sine terminis quod non esset perceptio seu vitalis operatio. Consequens est falsum. 
              Probatur consequentia quia omnis perceptio vitalis competit sibi solum terminative extrinsece, ut dicit corollarium.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e592">Tertio, nullus talis motus est ponendus ego antecedens patet quia hoc esset propter distantiam potentiae ab obiecto 
              et hoc non quia deus semper est praesens potentiae</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e599">Quarto, si tertium corollarium esset verum, sequeretur quod in aliquo posset 
              esse caritas gratuita, et tamen ille non esset carus Deo nec acceptus consequens est contra veritatem. 
              Item sequitur Deum non esse bonum. Patet quia ille non est bonus qui non de bonis gaudet 
              operationibus ut habetur 
              <ref>
                <seg>I <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>.</seg>
                <bibl>Aristoteles, Ethica, I, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e616">Contra tertiam conclusionem: si auferret Deus a voluntate rectitudinem 
              aut hoc faceret nolens aut volens. Non primum quia Deus nihil operatur nolens 
              nec secundum quia cum rectitudo voluntatis sit velle quo Deus vult ipsam velle, sequitur quod Deus 
              posset velle voluntatem non velle quod vult eam velle, sed hoc implicat, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e632">Secundo, contra 
              primum corollarium stat rectitudo voluntatis cum peccato mortali, ergo non includit gratiam 
              gratificantem. Patet consequentia et antecedens patet per 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title> capitulo 13</ref> 
              dicentem, 
              <cit>
                <quote>volens habere rectitudinem 
                  habet rectitudinem,</quote>
                <bibl>Anselmus, De libero arbitrio, c. 13, xxx</bibl>
              </cit> 
              sed existens in mortali peccato potest velle havere rectitudinem, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e654">Tertio, arguitur per <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> ibidem capitulo 14</ref> dicens 
              <cit>
                <quote>omnem habentem rectitudinem dici potest habere iustitiam 
                  et esse iustum quia omnis habens iustitiam iustus est non tamen <unclear>sensio</unclear> iustis hominibus 
                  esse promissam perpetuam vitam
                  sed illis tantum qui sunt iusti sine omni iniustitia.</quote> <!-- end of quote unclear -->
                <bibl>Anselmus, De libero arbitrio, c. 14, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-qctqin">Quarto, contra tertium et secundum corollaria: privatio iustitiae et rectitudinis est formaliter culpa, ergo cuilibet 
              tali debetur pena. Consequentia tenet et antecedens est 
              <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> in <title ref="#DeCasuDiaboli">De casu diaboli</title> capitulo 4</ref> dicens 
              <cit>
                <quote>diabolus 
                  inquit perdidit iustitiam originalem in qua factus et pro ea invenit 
                  privationem eius qui nullam habet essentiam quam iniustitiam nominamus.</quote>
                <bibl>Anselmus, De casu diaboli, c. 4, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e690">Ad primum, potest consequentia 
              negari quia talis motus vitalis non est aliquid distinctum ab ipsa vitali potentia. Secundo, potest 
              dici quod Deus se solo potest mentem beatifice sine quacumque alia quantitate quacumque <unclear>incomplexa</unclear>, 
              non tamen sine quolibet complexo se habere, et haec solutio est primae rationis contra secundam conclusionem.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e703">Ad 
              primum contra primam, conceditur consequens de his quae non sunt praeterita nec posita inesse loquendo ratio 
              est quia quod ab aeterno voluit potest numquam voluisse.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e711">Ad secundum, conceditur antecedens quia lex illa 
              <pb ed="#L" n="59v"/> 
              est Deus, sed negatur consequentia quia tunc omnia evenirent de necessitate quod est falsum. Secundo potest dici quod 
              lex potest sumi dupliciter, uno modo pro aliquo in Christo quod est Deus, alio modo pro aliquo complexo quod est dictum 
              aliquod aeternaliter ordinasse. Primo modo conceditur antecedens et negatur consequentia. Secundo modo negatur antecedens et conceditur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e740">Ad tertium, negatur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e745">Ad quartum, negatur antecedens quia, licet caritas minor non inclinet intensive 
              sicut <unclear>magna</unclear>, tamen ad omnem actum ad quem maior inclinat etiam minor inclinat seu 
              inclinare potest. Secundo posset negari illa consequentia <mentioned><c>a</c> caritas non sufficit ad faciendum voluntatem 
              velle subire <unclear>martyrium</unclear>, ergo non sufficit ad Deum sufficienter diligendum.</mentioned></p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e768">Ad primum 
              contra secundam conclusionem iam dictum est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e774">Ad secundum, conceditur consequens, sicut enim altero numquam proprie dicitur generatio 
              nisi sequatur terminus genitus, ita talis motus non diceretur vitalis perceptio nisi terminus vitaliter 
              percipiatur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e783">Ad tertium, negatur antecedens et ad probationem dico quod, licet Deus sit semper praesens realiter, 
              non tamen obiective vitaliter unde talis motus est reddere rem non praesentem obiectaliter. Secundo, 
              dico quod dato quod Deus sit semper sufficienter praesens animae obiectaliter, adhuc anima indiget tali 
              motu propter alia obiecta extrinseca quae non sunt vitaliter 
              <app>
                <lem>praesentia</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">pi</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              potentiae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e799">Ad quartum, 
              dicitur consequens de eius potentia absoluta, nec ex hoc sequitur contradictio loquendo de eius acceptatione 
              ad vitam aeternam, nec sequitur Deum non esse bonum quia, licet non acceptet illud opus 
              ad vitam aeternam acceptat, tamen ad aliquid quod pro ipso reddet vel reddidit.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e809">Ad aliam <mentioned>sequitur Deum non esse iustum retributorem</mentioned> etc., hic dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Rimini">Gregorius</name>, distinctione 17 primi, 
                  quaestione prima, articulo secundo, corollario secundo, conclusionis secundae,</seg>
                <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 17, q. 1, a. 2, concl. 2, corr. 2, xxx</bibl>
              </ref> 
              quod nec vitae aeternae nec cuiuscumque primi 
              aeterni vel temporalis aliquis actus hominis ex quacumque caritate elicitus est ex condigno meritorius 
              quod sibi bonum videbitur et potest negari consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e825">Ad primum contra tertiam conclusionem, posset dici quod 
              nec sic nec sit sed non volendo huius rectitudinem servare.</p>
            <!-- paragraph should perhaps be collapsed -->
            <p xml:id="pgb1q18-d1e831">Aliter dicit <name ref="#Wodeham">Adam</name> et <name ref="#BonsemblantesBaduarius">Bonsemblantes</name> 
              quod volens, et conceditur consequens quod infertur in sensu diviso. Prima solutio securior 
              videtur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e845">Ad secundum, potest dici quod rectitudo potest sumi dupliciter, uno modo simpliciter, alio modo secundum quid. Sed 
              <name ref="#Anselm">Anselmus</name> loquitur de rectitudine secundum quid. Corollarium vero intelligitur de 
              <app>
                <lem>rectitudine</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">servi</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              simpliciter dicta.
              Secundo, potest dici quod velle est duplex primum est efficax indicativum. Secundum est efficax 
              optativum de primo loquitur <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicens quod quid vult rectitudinem scilicet efficaciter 
              indicative habet illam et talem velle non stat cum mortali sed bene secundum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e871">Ad 
              tertium dicitur <name ref="#Anselm">Anselmus</name> non loquitur de rectitudine vel iustitia simpliciter, sed secundum quid, ut patet intuenti 
              eius verba, ideo nihil concludit contra dicta.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q18-d1e882">Ad quartum, conceditur antecedens de facto, sed in casu quo 
              Deus auferret rectitudinem a voluntate sine demerito voluntatis, talis privatio non esset 
              culpa, nec verba <name ref="#Anselm">Anselmus</name> probat oppositum quia iustitia mali angelis fuit sibi inesse, 
              ideo eius privatio fuit peccatum, non <unclear>autem</unclear> sit esset de iustitia istius quam Deus privaret 
              rectitudine sua sine sue peccato. Ad rationes in oppositum patet solutio per dicta superius.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q18-d1e904">
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3477">Supra dictum est.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/text/lombardsententia/paragraph/pll1d17c6-d1e3477">Lombardus, I, d. 17, c. 6, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Prima conclusio quod Spiritus Sanctus operatur in nobis actum credendi 
            est spirandi <unclear>me?bus</unclear> virtutibus, scilicet fide et spe actum vero diligendi doctores ponunt 
            quod operatur in nobis sine alicuius virtutis medio vel sine habitu creato.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q18-d1e917">Et nota 
            quod 
            <ref>
              <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> hic</seg>
              <bibl>Lombardus, I, d. 17, xxx</bibl>
            </ref> 
            videtur negare caritatem creatam, ideo communiter hic non tenetur quia praeter actum 
            diligendi ponunt doctores habitum creatum caritatis. Alii vero sunt quid volunt 
            <pb ed="#L" n="60r"/> 
            salvare <name ref="#Lombard">Magistrum</name> dicens quod <name ref="#Lombard">Magister</name> non intendit huiusmodi habitum negare haec aut 
            relinquo iudicio legentis.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q18-d1e944">Secunda conclusio quod per donum quod est Spiritus Sanctus dantur 
            dona et dividuntur non enim singuli habent omnia dona sed <unclear>hi</unclear> illa alii alia quamvis 
            omnes habeant ipsum donum, scilicet Spiritum Sanctum a quo omnia dona <unclear>cuiusquamque</unclear> dividuntur.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
