<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 14</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.05-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 14</title>
          <date when="2015-11-21">November 21, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-21">November 21, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-05-09" who="#JW" status="draft" n="2014.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q14">
        <head>Quaestio 14</head>
          <div>
            <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q14-d1e92">
              <cit>
                <quote>Hic considerandum est.</quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 1, n. 1</ref></bibl>
              </cit> 
              Haec est distinctio 15 quae ad praecedentes sic <unclear>continuatur</unclear>, 
              nam postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> ostendit Spiritum Sanctum a Patre et Filio procedere, nunc inquirit 
              an Spiritus Sanctus possit se ipsum dare aut mittere. Et dividitur in tres 
              partes, quia primo ostendit Spiritum Sanctum quandoque se ipsum mittere. Secundo, ex missione Filii, hoc 
              vult concludere. Tertio, quaerit an nunc possumus Patrem missum dicere. Secunda ibi 
              <cit>
                <quote>ne autem 
                  <app>
                    <lem><supplied>mireris.</supplied></lem>
                    <rdg wit="#L">mitteris</rdg> <!-- my lombard text has "mireris"; dbcheck -->
                  </app>
                </quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c1-d1e3514">Lombardus, I, d. 15, c. 1, n. 5</ref></bibl>
              </cit> 
              Tertia ibi 
              <cit>
                <quote>hic quaeritur, cur Pater.</quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c9-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 9, n. 1</ref></bibl>
                <bibl></bibl>
              </cit> 
              Prima manet in divisa, sed secunda dividitur 
              in duas, quia primo ostendit missionis Filii multiplex esse principium. Secundo ostendit eiusdem missionis 
              modum varium. Secunda 
              <cit>
                <quote>hic quaeritur, tantum semel.</quote>
                <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c6-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 6, n. 1</ref></bibl>
              </cit> 
              Et haec est divisio in generali primae 
              partis huiusmodi distinctionis.</p>
           
           <p xml:id="pgb1q14-d1e125">
             <cit>
               <quote>Hic quaeritur utrum semel tantum</quote>
               <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c6-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 6, n. 1</ref></bibl>
             </cit> 
             Ista est secunda pars huius distinctionis 
             principalis, ubi postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> missionem Spiritus Sancti ex missione conclusit Filii, 
             nunc de multiplici missione Filii inquirit et dividitur in duas quia primo ostendit 
             <name ref="#Lombard">Magister</name> missionis Filii diversum esse modum. Secundo <name ref="#Lombard">Magister</name> concludit Patrem non 
             esse nec fuisse missum. Secunda ibi 
             <cit>
               <quote>hic quaeritur cur.</quote>
               <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c9-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 9, n. 1</ref></bibl>
             </cit>
             Prima in divisa manet sed secunda 
             pars dividitur in duas, quia primo <name ref="#Lombard">Magister</name> excludit a Patre omnem passivam 
             missionem. Secundo circa hoc recitat unam falsam opinionem. Secunda ibi 
             <cit>
               <quote>ideoque putaverunt quidam[?] 
                 haeretici</quote>
               <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
             </cit> 
             etc. 
             Et haec est divisio in generali et sententia praesentis distinctionis circa quam movetur.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
            <div>
              <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
              <p xml:id="pgb1q14-d1e165">Utrum quodlibet suppositum divinum mitti cum[?] quolibet theologo debeat ad 
                mitti; utrum Spiritus Sancti missio temporalis sit in mente creata perceptio 
                vitalis; utrum stet Spiritum Sanctum ab aliquo recipi et ipsum a recipiente 
                nullo modo percipi; utrum stet Spiritum Sanctum realiter recipere et eundem in se habendo 
                non vitaliter percipere.</p> 
              
              <p xml:id="pgb1q14-aqsqpp">Arguitur quod sic quia recipere est purum passivum et percipere 
                activum, ergo unum sine alio stare potest. Tenet consequentia quia respectu eiusdem termini mens creata 
                non potest simul se habere pure passive et active cum percipere non sit formaliter 
                <pb ed="#L" n="48r"/>pati cum etiam quia posse perceptivum est universaliter perfectius quam posse passivum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e211">Secundo, si 
                quaestio esset vera, sequeretur quod cuicumque personae divinae competeret percipi eidem competent mitti. 
                Consequens est falsum quia Patri convenit percipi, et tamen sibi non competiti mitti ut patet 
                <ref>
                  <seg>in hac distinctione capitulo penultimo.</seg>
                  <bibl></bibl>
                </ref> 
                Consequentia patet quia si missio et perceptio sunt idem sequitur quod percipi 
                et mitti sunt idem.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e223">Tertio, si quaestio esset vera, sequeretur quod quilibet existens in gratia 
                evidenter perciperet. Consequens est falsum quia nemo scit an amore vel odio 
                dignus sit. Et consequentia patet quia percipere aliquid est cognoscere illud. Secundo sequitur quod noviter 
                baptizatus haberet mentalem perceptionem gratiae vel Spiritus Sancti. Tertio sequitur quod quilibet 
                quam intense gratiam reciperet tam intense ipsam perciperet. Consequens est falsum quia 
                tunc virgo habuisset intentiorem perceptionem aliquo, immo omnibus angelis 
                quia maiorem gratiam recepit quam quicumque angelus.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e254">In oppositum sunt <ref>verba praesentis distinctionis 
                capitulo <unclear>10</unclear></ref> ubi dicit 
                <cit>
                  <quote>tunc unicuique Spiritus Sanctus mittitur cum a quocumque cognoscitur atque 
                    percipitur quantum cognosci et percipi potest secundum capacitatem animae rationalis</quote>
                  <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c7-d1e3489">Lombardus, I, d. 15, c. 7, n. 2</ref></bibl>
                </cit>
                Item <reg>ibidem capitulo 12</reg> cum 
                <cit>
                  <quote>ex tempore mente percipitur</quote>
                  <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c7-d1e3489">Lombardus, I, d. 15, c. 7, n. 2</ref></bibl>
                </cit> 
                mitti dicitur.</p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e267">Prima conclusio: licet potentia creata 
                intellectiva si sic aliqualiter activa respectu alicuius missionis seu visionis divinae, 
                tamen nulla creatura active se potest respectu expressionis verbi increati per modum dicentis 
                habere. Prima pars patet quia in patria creata intellectiva respectu <unclear>firmationis</unclear> se habet 
                active. Consequentia tenet et antecedens patet per <title ref="#Decretals">Decretalem</title> Deum benedicti quia in duobus actus 
                intellectus et voluntatis stat nostra <unclear>srmco[?]</unclear> seu beatitudo formalis consistit quae est 
                tota latitudo formalis glossae. Secunda pars patet quia sequitur quod verbum increatum esset terminus productus 
                a potentia creata intellectiva. Consequens est falsum et consequentia patet quia non videtur possibile 
                <unclear>quin</unclear> dictum cuiuslibet dicentis ipsum sit eiusdem <unclear>dicere</unclear> terminus productus et sic <unclear>dicere</unclear> 
                creatum haberet terminum increatum quod est falsum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e299">Primum corollarium: licet anima beata ad suam 
                fruitionem possit effective concurrere, tamen ipsa non potest lumen gloriae quovis modo producere. 
                Prima pars patet ex conclusione quia tale lumen a solo Deo est producibile.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e308">Secundum corollarium: 
                memoria creata licet possit per divinam essentiam tamquam per speciem intellective 
                beatifice elevari, tamen non stat realiter ab ipsa verbum increatum proprie formari. 
                Patet quia tunc potentia finita produceret terminum immensum oppositum huius corollarii ponit 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Ripa">Iohannes de marchia</name> 
                    in suis determinationibus.</seg>
                  <bibl>XXX</bibl>
                </ref> Prima pars patet quia Deus potest supplere duae 
                causae efficientis vicem.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e328">Tertium corollarium: licet anima beata se habeat passive respectu fruitionis, 
                tamen eadem potest se habere simul active respectu suae cognitionis et dilectionis. 
                Prima pars patet quia est illorum actuum receptiva. Secunda patet per dictam in conclusione et corollaria.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Secunda conclusio</head>
              <!-- where I left off -->
              <p xml:id="pgb1q14-d1e336">Secunda conclusio: licet mitti tantum competat Spiritui Sancto et Filio, tamen cuilibet personae divinae competit 
                activa missio. Prima pars patet quia mitti non convenit Patri, sed Filio et Spiritui 
                Sancto, ergo. Prima pars antecedentis est 
                <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo ultimo,</ref> 
                dicentis quod Pater 
                <cit>
                  <quote>non dicitur missus.</quote>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 20, n. 28 (PL 42:xxx)</bibl>
                </cit> 
                Secunda pars antecedentis patet per <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> II <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 5</ref> dicentem 
                <cit>
                  <quote>mitti 
                    a Patre Filius sine Spiritu Sancto non ponit nam Pater intelligitur eum misisse 
                    <pb ed="#L" n="48v"/> 
                    quia ex femina eum fecit quia non utique eum sine Spiritu Sancto fecit</quote>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate, I, c. 5, 8 (PL42:xxx)</bibl>
                </cit> 
                quod autem Spiritus Sanctus 
                mittatur per eundem <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> patet in IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 19</ref> ubi expresse dicit quod 
                <cit>
                  <quote>Spiritus Sanctus dat et mittit se ipsum.</quote>
                  <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
                </cit> 
                Item 
                <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 15</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#io15_26">mittam vobis spiritum veritatis.</quote>
                  <bibl>Ioannes 15:26</bibl>
                </cit> 
                Secunda pars probatur quia opera Trinitatis adextra sunt indivisa sed mittere aliquam personam, etc., ergo. 
                Haec est ratio 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magistri</name> in 15 distinctione</seg>
                  <bibl>Lombard, I, d. 15, XXX</bibl>
                </ref>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e403">Primum corollarium: non plus repugnat Filium a Spiritu 
                Sancto 
                <app>
                  <lem>mitti</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                    <corr>
                      <del>mittit</del>
                      <add>mitti</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app> quam Filium spiratorem esse Spiritus Sancti. Patet ex dictis quia utrumque est 
                verum et non repugnans.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e417">Secundum corollarium: cuicumque personae convenit mitti eandem se mittere 
              debet admitti. Patet quia mittere est agere adextra.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e424">Tertium corollarium: non cuiuslibet 
                personae divinae sub corporali specie perceptio est eiusdem personae talis passiva missio. 
                Patet quia Pater non mittitur et tamen sub corporali specie apparuit in transfiguratione quando 
                vox eius audita fuit dicens hic est Filius meus dilectus, etc. Ex dictis patet quod 
                mitti non est mere absolutum sed aliquae originis connotat respectum. Patet quia si esset 
                mere absolutum posset convenire sicut Filio et Spiritui Sancto bene 
                <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> IV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 30</ref> 
                dicit 
                <cit>
                  <quote>mitti filium est cognoscere quod ab alio sit</quote>
                  <bibl>Augustinus, De Trinitate, IV, c. 20, n. 29 (PL 42:xx) <!-- ita mitti est Filio cognosci quod ab illo sit --></bibl>
                </cit>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
              <p xml:id="pgb1q14-d1e449">Tertia conclusio: licet non stet Spiritum Sanctum 
                ab aliquo recipi et ipsum a recipiente nullo modo percipi, tamen de communi lege nullus potest 
                scienter percipere se meritorie Deum diligere. Prima pars patet quia Spiritus Sancti missio 
                temporalis est in mente creata perceptio vitalis, ergo. Antecedens est dictum <name ref="#Augustine">Augustini</name> superius 
                allegatum quo dicitur cum Spiritus Sanctus ex tempore mente percipitur mitti dicitur. Secunda pars 
                patet per illud <ref><name ref="#Paul">Apostoli</name> <title ref="#Icor"><supplied>I</supplied> Ad Corinthios</title> <sic>13</sic></ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#Icor4_4">nihil mihi conscimus sum sed non in hoc iustificatus sum.</quote>
                  <bibl>I Corinthios 4:4</bibl>
                </cit> 
                Item <ref><title ref="io"><sic>2ae</sic> Iohannis</title> capitulo 3</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#io3_8">Ubi Spiritus vult spirat sed nescis unde veniat.</quote>
                  <bibl>Ioannes 3:8</bibl>
                </cit> 
                aut conclusio vadat. Item nego sit an odio, etc.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e501">Primum corollarium: lege stante, licet 
                nullus potest se scire habere ordinatam dilectionem, tamen aliquis tenetur credere se habere Spiritus 
                Sancti missionem. Prima patet ex dictis. Secunda probatur quia aliquis tenetur credere se habere caritatem, 
                ergo. Consequentia tenet quia Spiritum Sanctum mitti in mente est menti caritate infundi 
                ut dicit conclusio. Et antecedens patet de adulto accedente ad sacramentum quo gratia confertur 
                sicut est baptizatus et eucharistia.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e515">Secundum corollarium: non stat fructum missionis divinae in 
                mente augeri et vitalem dei perceptionem in eadem non intendi. Patet quia si non sequitur 
                quod non quilibet <unclear>c?cipiens[?]</unclear> personae divinae missionem haberet eius vitalem perceptionem 
                quod est contra conclusionem.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e525">Tertium corollarium: non semper intelligimus nos uniformiter cognoscere. Patet quia 
                aliter habens talem perceptionem haberet evidentem et <unclear>experimentalem[?]</unclear> cognitionem quod est contra 
                dictam. Ex dictis patet responsio quod stat <unclear>aliquae[?]</unclear>, etc.</p>
            
            </div>
            <div>
              <head>Obiectiones et responsiones</head>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e533">Contra primam conclusio, sequitur quod memoria 
                creata posset concurrere per suum posse essentiale active ad claritatem luminis gloriae. 
                Consequens est falsum. Probatur consequentia quia non plus potest intelligentia creata ad dispositionem supernaturale 
                et unionem vitalem divinae essentiae quam ad lumen gloriae.</p>
        
              <p xml:id="pgb1q14-d1e544">Secundo, contra primum 
                corollarium repugnat potentiam naturalem supernaturaliter agere per suum essentiale posse ergo repugnat 
                intellectum creatum ad fruitionem <unclear>prie[?]</unclear> effective concurrere.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e552">Tertio, contra secundum corollarium 
                intelligentia creata concurrit effective ad motum visionis quo verum increatum redditur 
                praesens vitari tali intelligentiae, sed hoc est verbum increatum <unclear>dicere</unclear>, ergo.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e560">Contra tertium corollarium, 
                <pb ed="#L" n="49r"/> 
                sequitur quod perfectiori in naturalibus semper correspondebit caeteris paribus intentior beatitudo, et per consequens 
                stante aequalitate meritorum stabit inaequalitas primorum propter priora essentialia quod 
                est falsum. Et patet consequentia quia puriora essentialia plus possunt quam minus pura et imperfecta.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e577">Contra secundam conclusionem mitti et mittere sunt correlativa ergo cum mitti cogo?tet[?] respectum originis 
                sequitur quod mittere dicit eundum respectum sed Spiritus Sanctus nihil originat adintra, ergo nullam personam 
                potest mittere. Consequentia patet quia secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> mitti est originari igitur mittere est originare.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e589">Secundo, quia ille respectus quem[?] dicit mitti vel erit ad eum quam sit missio, et tunc 
                erit communis tribus personis et sic Pater mittetur. Consequentia patet quia est respectus rationis adextra vel 
                dicit respectum ad ipsum intentem et si sic vel ergo erit rationis tantum et tunc poterit esse 
                in patre vel realis et tunc etiam mittere non erit essentiale, et per consequens non commune tribus personis 
                quod repugnat secundae parti illius conclusionis.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e605">Tertio mitti dicit respectum originis, ergo nulla 
                persona potest se ipsam mittere. Patet consequentia quia nulla potest se ipsam originare.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e612">Quarto mitti dicit imperfectam et indignitatem ergo nulli personae divinae competit. Consequentia bona sed antecedens 
                probatur quia secundum 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Dionysius">Dionysium</name> in <title ref="#deCoelestiHierarchia">De angelica hierarchia</title></seg>
                  <bibl>Dionysius, De angelica hierarchia</bibl>
                </ref> 
                angeli superiores semper assistunt Deo et 
                non mittuntur propter sui dignitatem sed persona divina est improportionaliter dignior 
                omni angelo, ergo propter sui dignitatem non debet mitti.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e631">Contra tertiam conclusionem aliquis potest scire se 
                esse dignum vita aeterna ego aliquis potest scire se Deum meritorie diligere saltim habitualiter. 
                Consequentia bona et antecedens probatur quia aliquis potest scire se habere timorem filialem, ergo 
                et caritatem. Consequentia tenet per 
                <ref><title>glosam</title> super illo <title ref="#Iio">primae Iohannis</title></ref> 
                <cit>
                  <quote>perfecta caritas foras 
                    mittit timorem.</quote>
                  <bibl>Glossa Ordinaria, xxx</bibl>
                </cit> 
                Antecedens patet 
                <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 22</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#gen22_12">cognovi quia timeas dominum,</quote>
                  <bibl>Genesis 22:12</bibl>
                </cit> 
                id est cognoscere 
                te feci. 
                Item <ref><title ref="#phil">Philippenses</title> <sic>2o</sic></ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#phil4_6">petitiones vestrae innotescant apud deum.</quote>
                  <bibl>Phil. 4:6</bibl>
                </cit>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e671">Item quis potest scire se omnia propter Deum diligere 
                et omnia reliquisse, ergo scire se esse dignum vita aeterna consequentia tenet 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> 19</seg>
                  <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
                </ref> 
                omnis qui reliquer[?] etc. vitam aeternam possidebit. Item, aliquis potest scire nullum 
                timorem servilem se habere, ergo potest scire se habere caritatem. Consequentia tenet per 
                <ref>illud <title ref="#Iio">primae Ioannes</title>  
                4o</ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#io4_18">perfecta caritas,</quote>
                  <bibl>I Ioannes 4:18</bibl>
                </cit> 
                etc.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e690">Contra primum corollarium, nullus articulus cogit aliquem credere 
                se esse in caritate, ergo. Antecedens patet quia si aliquis esset inderetur[?] ille credo instantiam[?] 
                ecclesiam catholicam sed hoc non quia ecclesia nullibi hoc praecipit, immo videtur 
                hypocrisis iudicare se in caritate, immo iudicare se esse extra caritatem 
                videtur meritorium, ut patet de publicano <ref><title ref="#lc">luce</title> 18.</ref></p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e720">Secundo, contra secundum corollarium peccator tenetur 
                conteri de peccato ergo tenetur credere se esse in caritate et ultra omnis 
                adultus vel est in caritate vel extra, ergo omnis tenetur se credere esse in caritate 
                quod est primum contra alia corollaria omnis perceptio est cognitio aliqualis et ad intentionem perceptionis 
                sequitur intensio cognitionis, ergo illa corollaria falsa.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e732">Ad primum, negatur consequentia et dicitur ad probationem quod 
                non omnis missio personae divinae est supernaturalis dispositio ut praetendit argumentum 
                loqui de dispositione. Secundo, posset antecedens negari antecedens generaliter. Tertio, posset concedi consequentia, 
                iam negata, scilicet quod memoria etc non quid[?] agendo ipsum in ipso et circa ipsum. 
                Ad secundum, dicitur quod antecedens est verum si per suum naturale posse praecise non repugnat 
                <pb ed="#L" n="49v"/> 
                ipsum sic agere cum adiunctione alterius potentiae modo in proposito non est solum naturale 
                agens sed etiam supernaturale elevans potentiam seu ipsum posse naturale et actuans 
                ipsum ad agendum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e755">Ad tertium, negatur minor quia ad talem motum concurrere non 
                est dicere verbum incarnatum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e761">Ad quartum, dicitur primo negando consequentiam quia ad intensionem 
                causae partialis non semper intenditur effectus actionis. Secundo, posset dici quod non secundum 
                proportionem meritorum stabit retributio primorum quia tunc nullum primum daretur 
                pro gratia baptismali quod est falsum. Tertio, posset concedi consequens dei tamen voluntate concurrente 
                quae potest distribuere[?] praemia prout sibi placet.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e784">Ad primum contra secundam conclusio 
                distinguitur de mittere[?] quia uno modo accipitur principaliter auctorative, alio modo consequenter determinative. Primo modo 
                tantum convenit Patri et Filio, secundo modo tribus. Ideo, si antecedens sumitur primo modo conceditur, si secundo modo negatur consequentia 
                nec antecedens est verum.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e794">Ad secundum, dicitur quod mitti dicit respectum non quid[?] ad mittentem 
                determinative consequenter sed auctoritative principaliter. Similiter posset dici de mittere quod, si sumitur 
                auctoritative, tunc nulla persona se ipsam mittit nec aliam nisi illam quam producit, sed bene 
                2o modo patet. Hoc patet ad tertium argumentum, 
                <ref>
                  <seg>vide de hoc <name ref="#ThomasStrasbourg">Thomam Argentis</name>.</seg>
                  <bibl>Thomas de Argentina</bibl>
                </ref>
              </p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e806">Ad quartum dicitur quod alias[?] 
                est verum in creatura quia cum creatura mitti mutatur et movetur alicubi ubi prius 
                non erat, sed quia Deus est ubique, ideo sine mutatione et imperfectione mitti potest divina 
                persona quia non mittitur ubi non erat sed qualiter non erat novum effectum, scilicet 
                causans in creatura sine sui mutatione, non tamen sine mutatione creaturae.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e837">Ad primum contra 
                tertiam conclusionem, negatur antecedens et ad probationem dicitur loquendo de timore formato caritate. Negatur illud 
                et ad probationem dicendum quod illud cognovit <name ref="#Abraham">Abraham</name> ex divina revelatione sibi illud 
                indicante et ad aliam probationem 
                <cit>
                  <quote ana="#phil4_6">petitiones vestrae</quote>
                  <bibl>Phil. 4:6</bibl>
                </cit> etc, dicitur quod ex <title>glossa</title> non habetur 
                nisi quod in aliquibus credimus nos a Deo esse ex auditos et forte scimus 
                effectum operatum evenisse, sed ex hoc non sequitur contra conclusionem.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e865">Ad aliud, negatur consequentia quia 
                non ex operibus iustificatur quia <name ref="#Socrates">Socrates</name> divitias contempsit secundum <name ref="#Jerome">Ieromum</name> et 
                tamen non iustificatus est. Item ad aliud negatur consequentia quia ex puris naturalibus potest aliquis 
                nullum timorem habere.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e884">Ad primum contra corollarium, negatur antecedens quia continetur sub praeno?to[?] 
                articulo vel quod idem est ille articulus dicit etiam hoc ecclesia dicit de accipientibus sacramentum 
                eucharistiae ut patet 
                <ref><title ref="Icor">Ad Corinthios</title> <sic>2o <!-- 11 --></sic></ref> 
                <cit>
                  <quote ana="#Icor11_28">probet autem se ipsum homo</quote>
                  <bibl>I Corinthios 11:28</bibl>
                </cit> etc. et hoc potest fieri sine 
                hypocrisi et iactantia.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e914">Ad tertium, conceditur consequentia et consequens, et negatur ulterior consequentia, sed bene 
                sequitur quod tenetur esse in tali statu in quo credat se esse in caritate contra <name ref="#MonachusNiger">Monachum 
                  Nigrum</name>.</p>
              
              <p xml:id="pgb1q14-d1e924">Ad quartum, posset concedi consequens de cogitatione habituali non actuali 
                de qua loquor in conclusione et corollario. Item, posset dici quod talis cognitio intenditur non 
                tamen inesse cognitionis, sed solum inesse experimentalis perceptionis. Ex dictis patet.</p>
            </div>
          </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          
          <p xml:id="pgb1q14-d1e934">
            <cit>
              <quote>Hic considerandum est.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d15c1-d1e3477">Lombardus, I, d. 15, c. 1, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec distinctio continetur <unclear>7</unclear> conclusiones. Prima: quod Spiritus Sanctus 
            est Deus et donum, et ideo dat et datur: dat inquantum Deus, datur inquantum donum, 
            nec ex hoc est minor Patre vel Filio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e953">Secunda conclusio: si Spiritus Sanctus non posset dare se 
          ipsum Pater et Filius aliquid posset quod non posset Spiritus Sanctus et aliquid operarentur Pater 
          et Filius quod non operaretur Spiritus Sanctus quae sunt inconvenientia quia opera Trinitatis adextra 
          <pb ed="#L" n="50r"/> 
          sunt indivisa, ergo sequitur quod Spiritus Sanctus procedit temporaliter mittatur et datur a se ipso.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e965">Tertia conclusio: quod potest numquam legitur missus sed solum Filius et Spiritus Sanctus Filius autem mti?tur[?] 
          a Patre et se ipso et a Spiritu Sancto et illa missio fuit incarnatio quod fuit opus 
          commune tribus personis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e974">Quarta conclusio quod cum Filius dicit 
          <ref><title ref="io">Iohannis</title> <sic>8</sic></ref> 
          <cit>
            <quote ana="#io7_28">a me ipso non veni</quote>
            <bibl>Ioannes 7:28</bibl>
          </cit> 
          hoc dictum fuit secundum formam servi secundum quam non est operatus incarnationem sed secundum 
          formam Dei.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e988">Quinta conclusio: Filius Dei praeter aeterna genitura secundum quam missus dicitur sed 
          melius et verius secundum eam dicitur genitus duobus modis mitti dicitur vel cum visibiliter 
          mundo apparuit in carne vel invisibiliter in animas pias transfert 
          ut ab eis percipiatur et cognoscatur, primo modo semel est missus, secundo modo mittitur omnidie[?] 
          non ut sit homo sed ut sit cum homine.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e1002">Sexta conclusio: licet Pater ex tempore cognoscatur 
          sicut Filius, non tamen dicitur missus quia in Patre est auctoritas principii quia est principium 
          Filii et Spiritus Sancti et non habet a quo sit.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q14-d1e1010">Septima conclusio: Pater non ideo dicitur misisse Filium 
          et Spiritum Sanctum quia ille maior est et illi minores sicut quidam haeretici putarunt 
          sed propter comm?di[?] auctoritatem principii et quia Pater non apparuit in creatura visibili 
          sicut Filius et Spiritus Sanctus quia tantum in voce quae non est visibilis sed audibilis, etc.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
