<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 17</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2014.11-dev-master">
          <title>Librum I, Quaestio 17</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-11-13" who="#JW" status="draft" n="2014.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q17">
        <head>Quaestio 17</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          
          <p xml:id="pgb1q17-d1e92">
            <cit>
              <quote>Hic quaeritur si caritas.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d17c5-d1e3477">Lombardus, I, c. 17, c. 5, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Ista est secunda pars principalis huius distinctionis 17 
            quae sic ad primam partem <unclear>continuatur</unclear> quia postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> de dilectione Dei et 
            proximi posuit suam intentionem, nunc vero ostendit quomodo in nobis recipiat 
            augmentum seu intensionem.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q17-d1e107">Et dividitur 
            <app>
              <lem>istas</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>istas</del>
                  <add>ista</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            pars in tres quia, primo <name ref="#Lombard">Magister</name> circa 
            hoc movet quaestionem dubiam, secundo ponit responsionem propriam, et tertio addit confirmationem 
            variam. Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>his itaque</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d17c5-d1e3490">Lombardus, I, c. 17, c. 5, n. 5</ref></bibl>
            </cit> 
            etc. 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote>ut autem certius</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d17c5-d1e3520">Lombardus, I, c. 17, c. 5, n. 8</ref></bibl>
            </cit> 
            etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q17-d1e125">Utrum per maiorem in viatore moralis bonitatis <unclear>virtualem</unclear> perfectionem 
              possimus in eadem concludere creatae caritatis gradualem intensionem</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-qnqpat">Quod non quia quodlibet bene agere iusti viatoris est immense bene agere quoad 
              speciem bonitatis moralis et virtutis, igitur nullum talem potest intendi, et per consequens nec caritas. 
              Consequentia patet quia immenso non potest dari maius. Antecedens probatur quia quodlibet meritorium agere procedit 
              ex formali posse Spiritus Sancti, et per consequens talis actus est immense bonus quoad 
              speciem virtutis et bonitatis moralis. Haec est ratio 
              <ref>
                <seg><name ref="#Ripa">iohannis de marchia</name> distinctione 17 primi, 
                articulo tertio.</seg>
                <bibl>Ripa[?], I, d. 17, a. 3</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e152">Secundo, si caritas posset gradualiter intendi, sequeretur quod etiam posset remitti gradualiter. 
              Consequentia patet quia sicut per graduum replicationem sit gradualis intensio, sic per eorum remissionem 
              vel <unclear>desi?onem</unclear> fit eorum remissio. Sed falsitas consequentis probatur quia vel talis remissio fieret 
              per morale peccatum vel veniale. Non primum quia totam caritatem corrumpit, nec secundum 
              quia tunc veniale puniretur poena aeterna ratione propria <unclear>contra</unclear> 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magistrum</name> libro secundo, distinctione 42.</seg>
                <bibl>Lombard, II, d. 42, xx</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e184">Tertio, si caritas intenderetur gradualiter aut caritas acquisita esset eadem cum prima 
              aut alia. Si primum sequitur quod idem augeat et producat se ipsum. Si secundum, sequitur quod duo 
              habitus numero tantum distincti essent in eadem anima, et sic tota essent caritates in homine quot 
              homo haberet gradus caritatis quod non videtur dicendum. Confirmatur quia vel talis gradus esset qualitati 
              essentiale caritati praeexistenti in bonitate vel accidentalis. Si primum, ergo illa prima forma 
              prius erat alterius speciei quia caritas aliqua parte sibi essentiali. Si secundum, sequitur 
              quod non faciet unum per se cum caritate praecedente et sic non augebit eam.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e204">In 
              oppositum, arguitur bonitas moralis cuiuslibet viatoris arguit de lege communi in eodem aliquod 
              gradum caritatis, ergo maior bonitas maiorem arguent caritatem, sed nunc aliquis 
              viator est perfectior et melior moraliter quam ante, <unclear>igitur</unclear> aliquis nunc habet maiorem 
              caritatem quam ante et non nisi per gradualem caritatis intensionem, ergo quo <unclear>vera</unclear>. Antecedens 
              est <ref><name ref="#Paul">Apostoli</name> <title ref="#Icor">Primae Ad Corinthios</title> <sic>13</sic></ref> 
              <cit>
                <quote ana="#Icor15_10">gratia Dei sum id quod sum.</quote>
                <bibl>I Cor 15:10</bibl>
              </cit> Item ecclesia orat opus 
              sempiternae Deus da nobis fidei speci et caritas augmentum etc</p>
          </div>
          
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q17-d1e239">Prima conclusio: licet 
              Spiritus Sanctus non possit mentem creatam immense formare et actuare, tamen Spiritus 
              <pb ed="#L" n="55v"/> 
              Sanctus est iustae mentis posse <unclear>actuativum</unclear> formale ac salutare. Prima pars patet quia finitae 
              et mensae repugnat immensae actuari et formari in quocumque agere suo. Secunda pars 
              probatur per 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> libro <title>De gratia et libero arbitrio</title></ref> dicentem 
              <cit>
                <quote>formamur et creamur a Deo in omnibus 
                  operibus bonis.</quote>
                <bibl>Augustinus, De gratia et libero arbitrio, xxx</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <ref>
                <seg><title>sermone 44 super Iohannem</title>.</seg>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
              </ref> 
              Et habentur verba in hac distinctione ubi dicitur 
              sine Spiritu Sancto constat Christum nos non diligere et eius mandata servare non posse 
              et ad nos posse attingere tanto minus quanto illum percipimus minus, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e277">Primum corollarium: tam praecise intense Spiritus Sancti est menti posse formale <unclear>actuativum</unclear> quam intense 
              dat ei intrinsece esse causarum seu caritativum. Conclusio et corollarium sunt contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#RadulphusDeCastello">magistrum radulphum  <!-- check "cadulphum" --> 
                  de castello</name> in illa quaestione vel determinatione</seg>
                <bibl>Radulphus De Castello, xxx</bibl>
              </ref> 
              ubi quaerit utrum bona 
              naturalia bonum gratuitis possit rationabiliter proportionari seu compari. Patet corollarium quia 
              secundum 
              <ref>
                <name ref="#Augustine">Augustinum</name>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
              </ref> 
              tanto minus possumus diligere Christum quanto minus in nobis percipimus 
              Spiritum Sanctum et tanto plus diligamus quanto plus percipimus ipsum, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e304">Secundum corollarium: 
              aliquod agere procedens ex formali posse increatae caritatis est agere finitum <unclear>quoad</unclear> gradum 
              et speciem virtutis et moralis bonitatis. Patet quia tunc Spiritus Sanctus non esset menti posse 
              secundum magis et minus contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</seg>
                <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e316">Tertium corollarium: non quodlibet agere voluntatis creatae pro 
              meritorium seu imputabile voluntati. Patet quia aliter omnia opera meritoria essent eiusdem 
              speciei quod est falsum. Patet consequentia quia omnia procedunt ex formali posse Spiritus Sancti. Ista 
              duo corollaria sunt 
              <ref>
                <seg><name ref="#Ripa">Iohannis de rippa</name> distinctione 17, quaestione prima.</seg>
                <bibl>Ripa, I, d. 17, q. 1</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q17-d1e331">Secunda conclusio: nullus licet caritatis 
              gradus remittatur a quacumque malitia seu culpa, tamen quaelibet caritas creata 
              est intensibilis et remissibilis formam. Prima pars probatur quia culpa non remittit caritatem 
              per secundam rationem ante oppositum adductam. Secunda pars probatur quia quaelibet caritas creata est divisibilis 
              gradualiter 
              <app>
                <lem>ergo</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr><del>g</del></corr>
                </rdg>
              </app> 
              intensibilis et remissibilis per aliquam potentiam. Antecedens patet quia non est duabus 
              maximus nec minus caritatis gradus. Et consequentia patet quoniam omnem formam habentem latitudinem 
              intensivam potest Deus et similis et successive producere vel corrumpere sed nobis non constat 
              utrum simul vel successive Deus eam producat in anima, prout dicit 
              <ref>
                <seg><name ref="#Rimini">gregorius</name> distinctione 17 
                  articulo 4.</seg>
                <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 17, a. 4</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e362">Primum corollarium: per nullam commissionem peccata venialis seu replicationem remittitur 
              fervor cuiuscumque creatae caritatis contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Rimini">gregorium</name> in distinctione ista</seg>
                <bibl>Gregorius Ariminiensis, I, d. 17, xxx</bibl>
              </ref> 
              et contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#HenryOfGhent">Henricum Gandavensis</name> 5 quodlibet, quaestione 24.</seg>
                <bibl>Henricus Gandavensis, Quodlibet 5, q. 24, xxx</bibl>
              </ref> 
              Probatur corollarium: quia sicut se habet intensio in qualitate 
              corporali sic fervor in caritate, sed intensio qualitatis non distinguitur a qualitate, licet per comparationem 
              extremorum aliqualiter varietur, ergo nec fervor caritatis distinguitur ab ipsa caritate, sed 
              per conclusionem nullus gradus remittitur caritatis per veniale, ergo nec fervor.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e383">Secundum corollarium: ex 
              sola mentis desidia non <unclear>non</unclear> remittitur caritas infusa contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Kilvignton">Climentonem</name> in <title>quaestionibus 
                  theologicis</title>, quaestione 2.</seg>
                <bibl>Ricardus Kilvington, xxx</bibl>
              </ref> 
              Probatur corollarium quia culpa venialis caritati compossibilis non remittit caritatem, 
              ergo nec desidia patet a fortiori.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e398">Tertium corollarium: licet caritas non remittatur 
              actualiter ex Dei gratuita acceptatione et conservatione, ipsa tamen est remissibilis 
              ex eius propria et intrinseca ratione. Patet quia ipsa est intensibilis et remissibilis, ut dicit conclusio, ergo 
              si dimitteretur naturae suae proprie remitteretur a suo contrario, sed peccatum est caritatis 
              <unclear>vene?m</unclear> secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title> quaestione 36.</seg>
                <bibl>Augustinus, 83 Quaestiones, q. 36, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>Tertia conclusio</head>
            <p xml:id="pgb1q17-d1e419">Tertia conclusio: absque caritatis creatae intensione 
              <pb ed="#L" n="56r"/> 
              vel remissione stat viatorem esse meliorem et perfectiorem morali perfectione, 
              <unclear>aliter <!-- unsure about placement of punctuation here --></unclear> ponitur conclusio sine novi gradus vel abiectione in viatoris mente state 
              caritatem intendi et viatorem esse meliorem nunc quam ante probatur conclusio quia 
              Spiritus Sanctus cum quacumque caritate potest aequaliter mente inclinare ad firmus Deo amore 
              inhaere et ad bene meritorie operandum, ergo. Antecedens patet quia aeque faciliter potest Spiritus 
              Sanctus concurrere et producere cum causa secunda remissa et parva sicut cum intensa et magna. 
              Consequentia patet quia mentem Deum diligere ferventius est viatorem meliorari et caritatem intendi. 
              Hanc conclusionem videtur <unclear>probatur <!-- should Aegidius be in the ablative or should this be "probat" --></unclear> 
              <ref>
                <seg><name ref="#GilesOfRome">Dominus Aegidius</name>, distinctione 17</seg>
                <bibl>Aegidius Romanus, I, d. 17, xxx</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg>2 quolibet, quaestione 14,</seg>
                <bibl>Aegidius Romanus, Quodlibet II, q. 14, xxx</bibl>
              </ref> 
              ubi ostendit quod quando caritas intenditur, essentia caritatis <unclear>quoad</unclear> gradum essentialem 
              non variatur. Nolo tamen dicere quod intensio caritatis sic fiat de facto 
              <app>
                <lem>sed</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="belowLine">sed</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              de possibili.</p>
            <!-- where i left off on 12/01 -->
            <p xml:id="pgb1q17-d1e461">Primum corollarium: non penes remissionem cupiditatis quantificanda est intensio creatae 
              caritatis. Patet ex conclusione contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#HugolinoOfOrvieto">Hugolinum</name> distinctione 17</seg>
                <bibl>Hugolinus, I, d. 17</bibl>
              </ref> 
              Confirmatur quia tunc caritas virginis 
              gloriosae non fuisset intensa quod est falsum simpliciter. Consequentia patet quia non habuit cupiditatem 
              quam posset remittere vel contra quam posset proficere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e481">Secundum corollarium: stat aliquem minus alio 
              ab amore mundi seu a peccato distare et eundem maiorem caritatem seu 
              melius operari <unclear>caritativum</unclear> in se habere contra eundem ibidem patet per conclusionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e492">Tertium corollarium: 
              <unclear>responsivum</unclear> licet de facto maior perfectio moralis inferat maiorem caritatem 
              in mente sive voluntate iusti viatoris, tamen sine graduali intensione 
              caritatis stat eundem esse meliorem nunc quam ante ex actuatione immensi 
              amoris vel summi creatoris potest quia mens potest melioris disponi et Sanctus 
              Spiritus potest ferventius menti intimari sine creatione vel productione novi 
              gradus caritatis vel gratiae. Patet quid dicendum ad quaestionem.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head> 
            <p xml:id="pgb1q17-d1e511">Contra primam conclusionem arguitur, si sic, 
              sequeretur quod Spiritus Sanctus esset forma eius aliquo modo. Consequens est falsum quia vel esset eius forma 
              essentialis vel accidentalis. Non primum quia tunc esset eius forma constitutiva, nec secundum 
              quia nihil est tale nisi sit accidens, sed Spiritus Sanctus non potest esse accidens ergo 
              <name ref="#RadulphusDeCastello">radulphus</name> 
              ubi <unclear>s?a</unclear></p> 
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e529">Secundo, contra conclusionem et corollarium primum 
              <app>
                <lem><supplied>arguitur</supplied></lem>
                <rdg wit="#L">arguit</rdg>
              </app> 
              sic quia sequitur quod tam intense Spiritus Sanctus 
              posset esset formale sibi tam intense esset posset formale menti creatae et sic 
              esset immensum simpliciter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e537">Secundo, contra secundum corollarium: <unclear>quodlibet</unclear> agere procedens ex habitu in 
              creato et a Spiritu Sancto procedit ex immensa volitione ultimi finis 
              <unclear>quoad</unclear> speciem, ergo infinita rectitudine <unclear>quoad</unclear> speciem, ergo quodlibet tale agere est immensae 
              virtutis.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e550">Contra tertium corollarium: si tale bene agere esset tantum finitae imputabile voluntati 
              creatae, sequitur quod aliquod purum creatum posse erit ei tantum imputabile quod est falsum. 
              Patet consequentia quia posset formabile Spiritus Sancti creati poterit intendi quousque adaequetur 
              ipsi posse quod correspondet Spiritu Sancto ex quo solum est finitum et non immensum consequens falsum.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e561">Contra secundam conclusionem: omne malum <unclear>adimit</unclear> bonum sed omne peccatum est malum ergo omne 
              peccatum adimit aliquod bonum et non naturale, ergo gratuitum. Maior est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustini</name> <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> 
                  12 et 13 capitulis.</seg>
                <bibl>Augustinus, Enchiridion, cc. 12-13</bibl>
              </ref> 
              Minor est nota.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e582">Secundo, contra primum corollarium: venialia peccata 
              indisponunt hominem ad eliciendum opus bonum ergo remittunt caritatis 
              <pb ed="#L" n="56v"/> 
              fervorem. Patet consequentia quia si idem fervor manet post commissionem talem, ergo aeque prompte 
              faciliter et delectabiliter peccator operabiliter sicut ante. Contra experientiam quia habitus 
              oppositus bonis quandoque generatur ex peccatis veniabilibus replicatis.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e595">Tertio, contra secundum 
              corollarium arguitur ex scriptura 
              <ref><title ref="#sir">Ecclesiasticus</title> 19</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#sir19_1">qui modica spernit paulatim decidet.</quote>
                <bibl>Ecclesiasticus 19:1</bibl>
              </cit>
              <unclear>praeter</unclear> <title ref="#mt">Matthaeus</title> 24 
              <cit>
                <quote ana="#mt24_12">refrigescet caritas multorum.</quote>
                <bibl>Matthaeus 24:12</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <ref>
                <seg><name ref="#JohnChrysostom">Chrysostum</name> <title>homelia 3a super matthaeum</title></seg>
                <bibl>Chrysostum, xxx</bibl>
              </ref> 
              in opere imperfectio dicit sicut omne artificium corporali visitatione conservatur 
              sic et in animo virtus per exercitationem augetur et per desidiam minoratur. Item sequitur quod 
              homo haberet aeque diligere et eligere facere opus meritorium cum desidia sicut sine. 
              Consequens est falsum. Patet consequentia quia desidia nihil sibi nocet nec prodest.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q17-d1e636">Quarto principaliter, 
              contra tertium corollarium per auctorem sex <unclear>principiorum</unclear> quia forma est simplici <unclear>inh?en?a</unclear> et invariabili 
              essentia consistens ergo caritas non est remissibilis ex sua natura. Tenet consequentia 
              quia omnis remissio est variatio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e652">Contra tertiam conclusionem, sequitur quod idem produceret se. Patet consequentia 
          quia cum caritas concurrat ad sui intentionem si est eadem realiter quae acquiritur et
          quae fuit ante intensionem, sequitur quod eadem caritas se augeat et producat 
          <ref>
            <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name> libro primo, distinctione 17, quaestione ultima.</seg>
            <bibl>Scotus, I, d. 17, q. xxx</bibl>
          </ref> 
          Item, si caritas posset intendi sine statu sequitur quod 
          Deus posset facere caritatem infinitam et infinite perfectam. Consequens videtur falsum. Tertio, sequitur quod 
          posset dari entitas perfectior caritate Christi, contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#Lombard">magistrum</name> distinctione 13 tertii.</seg>
            <bibl>Lombardus, III, d. 13</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e678">contra primum corallarium 
          arguitur per dictum <ref><name ref="#Augustine">augustini</name> <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title> quaestione 36</ref> augmentum caritatis est <unclear>diminutio</unclear> cupiditatis 
          ergo penes proficere contra cupiditatem attenditur intensio caritatis Item 
          <ref><title ref="#Enchiridion">enchiridion</title> 4us</ref> dicit 
          <cit>
            <quote ana="#Augustine_Enchiridion_32_121_a">minuitur cupiditas crescente caritate</quote>
            <bibl>Augustinus, Enchridion, 32, 121</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e706">Contra secundum corollarium est 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title> quaestione 36</ref> 
          ubi dicit 
          <cit>
            <quote>caritatis <unclear>vene?m</unclear> est spes adipiscendorum aut retinendorum temporalium,</quote>
            <bibl>Augustinus, 83 quaestiones, q. 36</bibl>
          </cit> 
          ergo quanto homo plus distat ab amore temporalium tanto est melius eius operari 
          caritativum, et per consequens corollarium <supplied>est</supplied> falsum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e727">Contra ultimum corollarium quia motus est acquisitio 
          partis post partem illius ad quod res movetur ergo sine acquisitione novi gradus 
          caritas non potest intendi in mente antecedens est 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophi</name></seg>
            <bibl>Aristoteles, Physica, V</bibl>
          </ref> 
          et 
          <ref>
            <seg><name ref="#Averroes">Commentatoris</name> V <title ref="#PhysicsCommentary">Physicorum</title> commento 48</seg>
            <bibl>Averroes, Physica, V, commento 48</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e748">Ad primum, negatur consequentia quia potest esse forma immutativa causaliter elevativaque 
          supernaturaliter ut dictum est.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e754">As secundum, negatur consequentia quia non sequitur posse voluntatis inmensum 
        est ergo tale immensum posse est voluntati posse immense.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e760">Ad tertium, negatur 
          consequentia quia licet procedat ab immenso posse et ab immensa volitione, tamen illa 
          immensa volitio et immensa caritas inest creatae menti finitae solum et non immense. 
          Secundo, dico quod tale agere non potest quantificari <unclear>pen?s</unclear> <unclear>fluxivum</unclear> agentis increati, sed penes 
          omnes circumstantias circumstantes talem actionem bonam si enim debent attendi 
          et nominari secundum <unclear>fluxivum</unclear> agentis increati in agere actio et non in aliis non 
          plus differet una actio creare ab alia quam una actio dei active sumpta 
          ab alia. Consequens est falsum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e789">Ad quartum, negatur consequentia quia sunt alterius rationis, ideo quantumcumque posse 
          creatum intenderetur numquam attingeret aequalitatem alterius quia semper maneret in 
          latitudine suae speciei quae est infra latitudinem alterius perfectioris et similiter quantumcumque 
          influxus perfectioris agentis remitteretur numquam deveniret ad aequalitatem inferioris.</p> 
          
        <p xml:id="pgb1q17-d1e800">
          <pb ed="#L" n="57r"/>
          Ad primum contra secundam conclusionem, dicitur quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> voluit dicere quod malum adimit vel 
          bonum quod 
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">in</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          est vel bonum quod inesset si committens <unclear>talem</unclear> peccatum non committeret 
          sic dicitur in proposito quia, licet peccatum veniale bonum caritatis non remittat vel 
          adimat, tamen privat mentem aliquo bono quod haberet si illud non committeret.</p>
        <!-- reconsider paragraph break -->
        <p xml:id="pgb1q17-d1e823">Sed contra posset instari quia quantum bonum opus potest prodesse tantum praecise aliquod peccatum 
          potest obesse sed aliquod bonum opus prodest ad certum gradum caritatis, ergo aliquod 
          peccatum potest obesse remittendo gradum caritatis <unclear>certum</unclear>.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e834">Secundo, quia sequitur quod Deus aequaliter 
          diligeret peccantem et non peccantem. Consequens falsum videtur. Probatur consequentia quia ex quo <unclear>ve?le</unclear> 
          caritatem non remittit sequitur quod peccans venialiter tantum sicut prius a Deo diligitur.
          <!-- possible paragraph needed here -->
          Ad primum cum replicatur dicitur quod, si fiat comparatio ad actum demeritorium et habitum 
          iam actu infusum sic negatur maior, si vero fit comparatio respectu habitus qui acquireretur si 
          bonum opus fieret, tunc conceditur maior, sed nihil habetur contra conclusionem.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e852">Ad secundum dicitur, concedo 
          consequens, immo forte plus diligit peccantem quam non peccantem in casu quo peccans 
          venialiter habet maiorem gratiam. Secundo dicitur quod consequens potest dupliciter intelligi. Primo modo sic quod 
          ipse peccans sit tantum carus quando committit peccatum sicut quando non <unclear>committit</unclear> loquendo 
          de esse caro secundum legem Dei aeternam sic conceditur consequens. Secundo modo quod sit aequaliter carus 
          vel dilectus, id est quod Deo tantum placeat ipsum deformiter agere sicut ipsum <c>a</c> 
          culpa <unclear>abstinere</unclear>, sic negatur consequens et consequentia.</p>
          
        <p xml:id="pgb1q17-d1e881">Ad aliud contra primum corollarium, quidquid sit de <unclear>a?te</unclear>. 
          Negatur consequentia quia, licet sit idem fervor post venialium commissionem quid ante, tamen committens 
          non potest ita faciliter <unclear>intam</unclear> intensos actus propter inclinationem cupiditatis ad 
          oppositum sicut patet <unclear>instantia</unclear> ubi pondere maiori non intenso nec remisso sed 
          solum ad intensionem minoris ponderis idem pondus maius non potest aeque velociter 
          movere vel levare pondus minus sicut ante.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e905">Secundo posset dici quod quantum 
          veniale indisponit tanto actus bonus coniunctus disponit melius et 
          plus, ideo non concludit ratio.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e914">Ad illam auctoritatem 
          <cit>
            <quote ana="#sir19_1">qui modica spernit</quote>
            <bibl>Ecclesiasticus 19:1</bibl>
          </cit> 
          etc. vult dicere 
          quod homo ex desidia et negligentia bene operandi omittit bona opera multa 
          quae faceret si desidiosus non esset et per hoc non sequitur aliquid contra corollarium.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e925">Ad aliud 
          negatur consequentia et cum dicitur quia nihil nocet desidia hoc potest negari quia, licet non respectu 
          mittat caritatem, tamen impedit operum multiplicationem quia plura faceret opera  
          meritoria si non esset desidia ut dictum est in praecedenti solutione. Secundo, dicitur et 
          melius quod non semper et proportionaliter secundum quod aliquid nocet vel prodest est fugiendum 
          vel appetendum nam secundum 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> XIV <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> capitulo 13</ref> 
          aliquibus prodest peccare et tamen nullus debet appetere exemplum de <name ref="#Peter">Petro</name> adducit. Item minus est interficere 
          hominem et poenitere sufficienter quam committere veniale et non satisfacere et tamen primum 
          non est <unclear>mirius</unclear> fugiendum quam secundum, immo plus.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e962">Ad illud quod dicitur forma est simplici etc 
          primo diceret <name ref="#GilesOfRome">Aegidius</name> quod forma indivisibilis posset intendi vel remitti secundum maiorem 
          vel minorem <unclear>perti?onem</unclear> ipsius ad subiectum. Hoc dicit 
          <ref>
            <seg><name ref="#GilesOfRome">Dominus Aegidius</name> in hac distinctione</seg>
            <bibl>Aegidius Romanus, I, d. 17</bibl>
          </ref> 
          et in 
          <ref>
            <seg>suo quodlibet quaestione 14.</seg>
            <bibl>Aegidius Romanus, Quodlibet, X, 14</bibl>
          </ref> 
          Secundo dicitur quod auctoritas ibi loquitur de simplicitate opposita quantitati <unclear>modalis</unclear> 
          non perfectionis, ideo non concludit, contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#Scotus">Scotum</name> distinctione 17</seg>
            <bibl>Scotus, I, d. 17</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e998">Ad primum contra tertiam conclusionem, negatur 
          consequentia. Ad probationem dicitur quod Deus sine motu et sine productione quacumque potest intendere 
          caritatem sicut sibi placet. Secundo dicitur quod dato quod concurreret caritas 
          ad sui intensionem active, non tamen productive quia non omnis est productio quia 
          non omne agens producti aliquid. Tertio dicitur quod non oporteret quod 
          <app>
            <lem>talis</lem>
            <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">caritas</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          concursus 
          <unclear>terminetur</unclear> ad aliquam entitatem, sed ad aliqualiter esse ad qualiter non erat prius.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1023">Ad secundum posset concedi, consequens quia aliqua rem esse infinitam non claudit contra dictionem 
          secundum aliquos. Secundo posset negari consequentia.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1030">Ad aliud, negatur consequentia quia dato quod esset maior 
          caritas in anima <name ref="#Peter">Petri</name> quam Christi <unclear>quoad</unclear> entitatem, non tamen quo ad virtutem et bonitatem 
          seu perfectionem. Ad auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name> dicitur quod minutio cupiditatis est penes 
          intensionem caritatis sed non econverso. Secundo, posset dici quod intendit dicere quod istae sunt 
          causae solum partiales et non totales.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1052">Ad aliam, 
          <ref>
            <seg><title ref="#deDiversisQuaestionibus">83 quaestiones</title>, quaestione</seg>
            <bibl>Augustinus, 83 quaestiones</bibl>
          </ref> 
          dicitur quod caritatis <unclear>vene??m</unclear>, 
          licet sit cupiditas, non tamen <unclear>s?ois</unclear> sicut est venialis cupiditatis, ideo per talem <unclear>dtantiam</unclear> 
          non potest <unclear>mensurari</unclear> caritas.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1080">Secundo, posset dici quod non omnis cupiditas 
          est amor temporalium rerum, sicut patet de invidia et blasphemia et multis aliis 
          consimilibus. Ad auctoritatem <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> dicitur quod loquitur de motu temporali corporalium, ideo 
          non est ad propositum de caritate. Ad duas <unclear>p?as</unclear> rationes in oppositum patet quid dicendum 
          ex dictis.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1101">Ad tertium, potest dici quod illae duae caritates facerent unam unitate 
          aggregationis, sicut daue aequae faciunt unum per se. Item una est unitate compositionis 
          et <unclear>homogeneitatis</unclear>, ideo non sequitur quod sicut duo habitus in anima solo numero differentes. Ad 
          confirmationem dicitur quod gradus postquam est acquisitus est sibi essentialis quia talis gradus cum 
          praecedentibus faciunt unam formam per se et constituunt. Et cum dicitur ergo praeexistens caritas, 
          haec consequentia negatur quia nihil requisitum a tali specie in esse prius sibi deficiebat 
          nec prius sibi iste erat essentialis quia non erat etc. sed contra quia sequitur quod ista anima 
          erit simul cara pluribus caritativus, scilicet intensa et remissa et sic erit intense 
          cara et remisse quod patet quia quaelibet forma nata est denominare subiectum, et per consequens 
          gradus intensus et remissus denominabunt subiectum intensum et remissum, hic 
          dicitur negando consequentiam quia licet caritas intensa et remissa non contrarientur, tamen quia <unclear>remissae 
          carum</unclear> importat negationem intensae caritatis, ideo simul non potest esse idem 
          carum <unclear>intensae et remissae</unclear> et cum dicitur quia quaelibet forma etc. conceditur quod denominabit 
          subiectum sic hoc est tanta caritate carum et tanta etc non autem dicendo 
          hoc est <unclear>remissae</unclear> carum.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q17-d1e1156">
            <cit>
              <quote>Hic quaeritur si caritas.</quote>
              <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/pll1d17c5-d1e3477">Lombardus, I, c. 17, c. 5, n. 1</ref></bibl>
            </cit> 
            Haec secunda pars 
            distinctionis 17 continet 3 conclusiones. Prima quam ponit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod caritas quae est Spiritus Sanctus 
            in se non proficit nec deficit nec augetur nec minuitur quia immutabilis est 
            in se sed in corde hominis <unclear>gratia descit</unclear>.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q17-d1e1180">Secunda conclusio: quod, licet Spiritus Sanctus sit ubique et 
            in omni creatura, tamen non omnis creatura habet ipsum quia aliter bruta et insensibilia ipsum 
            haberent quod non est dicendum.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q17-d1e1188">Tertia conclusio: quod Spiritus Sanctus est caritas quae non habenti datur etiam 
          habenti ut plus habeatur et ut in ipse augeatur et proficiat, et hoc est quando homo in caritate 
          proficit et in merito, et haec sufficiant pro praesenti lectione, sequitur tertia pars huius distinctionis 17.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
