<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 36</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.02">
          <title>Librum I, Quaestio 36</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-02-07" who="#JW" status="draft" n="2015.02">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q36">
        <head>Quaestio 36</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
        <p xml:id="pgb1q36-d1e3237">
          <cit>
            <quote>Nunc restat illud</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xx</bibl>
          </cit> 
          etc. 
          Haec est distinctio 44. In qua postquam
          determinavit <name ref="#Lombard">Magister</name> de Dei potentia quantum ad productorum quantitatem, 
          hic tractat de huiusmodi potentia per respectum ad ipsorum bonitatem.</p>
        
        <p xml:id="pgb1q36-d1e3249">Et 
          dividitur in tres quia primo quaerit utrum Deus posset facere res in gradu perfectiori, 
          secundo utrum modo meliori, tertio utrum omnem quod potuit semper possit 
          statu uniformi. Secunda ibi 
          <cit>
            <quote>post haec considerandum.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit> 
          Tertia ibi 
          <cit>
            <quote>praeterea quaeri solet</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit> 
          <pb ed="#L" n="107r"/> 
          prima dividitur in duas quia primo errorem quorumdam recitat et eundem recitat. 
          Secundo, veritatem determinat et approbat ibi 
          <cit>
            <quote>verum hic ab eis.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="pgb1q36-d1e3265">Tertia pars principalis, scilicet 
          praeterea quaeri solet dividitur in tres, nam primo circa illam quaestionem tangit quemdam 
          falsam opinionem, secundo de ea ponit suam intentionem, tertio confirmat suam responsionem. 
          2a incipit ibi 
          <cit>
            <quote>ad quod dicimus.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit> 
          Tertia ibi 
          <cit>
            <quote>fateamur</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
          </cit> 
          etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3275">Utrum omnipotens quodlibet posse ab eo dependens productive possit 
              meliorare seu perfectius facere entitative seu augere perfective.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-qnqeip">Quod non quia quodlibet a Deo dependens est infinite perfectum, ergo nullum tale 
              potest perfectius fieri entitative seu essentialiter. Patet consequentia, et antecedens probatur quia quodlibet individuum 
              speciei superioris infinite excedit perfectionem speciei inferioris individui quia ipsum 
              excedit per totam latitudinem specierum producibilium <sic>interse</sic> et aliam speciem, 
              sed illae producibiles sunt infinitae, igitur quodlibet sic excedens est infinite perfectum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3298">Secundo, si aliquod creatum posset meliorari entitative, sequitur quod illud posset esse 
              propinquius 
              <app>
                <lem>summo</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>f</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              enti independenti quam prius consequens est falsum quia quodlibet 
              dependens infinite distat a Deo perfectionaliter, ergo nullum creatum est sibi propinquius 
              alio. Consequentia patet quia penes appropinquationem ad summum ens videtur attendi 
              rerum perfectio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3321">Tertio, si Deus perficeret hominem essentialiter aut homo maneret 
              in specie humana aut non. Non primum quia quaelibet perfecto specifica consistit in indivisibili 
              sicut species numeri cuiuslibet. Si detur secundum, sequitur quod homo non est <unclear>melio?cus</unclear> 
              perfectionaliter seu essentialiter. Patet consequentia quia ex quo <sic>desiit</sic> esset in specie humana 
              desiit esse homo, ergo quaestio falsa.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3344">In oppositum est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magister</name> in praesenti distinctione</seg>
                <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
              </ref> 
              et probatur ratione <unclear>quoniam</unclear> cuilibet perfectioni finitae Deus potest aliquem gradum 
              perfectionis addere, sed omne a Deo dependens est perfectionis finitae, ego quaestio vera.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3359">Prima conclusio: quaelibet species producibiles adextra, sicut est perfectionis limitatae, sic nulla 
              species excedit aliam intrinsece quidditative infinitae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3366">Prima pars probatur quia, si sic, 
              sequeretur quod infinitas perfectionis simpliciter denominationes contineret. Consequens est falsum  
              quia tunc esset Deus. Et patet consequentia quia, si detur oppositum consequentis, sequitur quod non 
              est intrinsece perfecta simpliciter et infinite quod est oppositum antecedentis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3378">Confirmatur quia, sicut 
              unum infinitum <unclear>intensive</unclear> non excedit aliud infinitum intensive, sic unum 
              infinitum perfectionaliter non excedit aliud infinitum perfectionaliter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3390">Secunda pars probatur quia 
              quidditas cuiuslibet speciei est finita, ergo tantum finite aliam excedit. Patet consequentia 
              quoniam excessus non est maior excedente. Et antecedens patet quia quidditas rei 
              non est maior quam sit eius intrinseca perfectio.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3400">Primum corollarium: licet nulla species aliam 
              excedat infinite simpliciter, tamen summum necesse quodlibet creatum excedit immense 
              aequaliter. Patet quia se tota excedit quidquid excedit cum sit perfectio 
              super simplex et indivisibilis, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3424">Secundum corollarium: licet nullae duae species sint 
              aeque perfectae simpliciter, tamen summum necesse quamlibet speciem creatam excedit immense 
              aequaliter vel sic, licet homo perfectior sit asino, tamen aequaliter exceduntur 
              a Deo patet primum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3441">Tertium corollarium: si species aliqua contineret individua 
              <pb ed="#L" n="107v"/> 
              infinita non propter hoc esset tunc plus quam nunc perfecta vel <unclear>sit</unclear>. Istud corollarium tertium 
              quod quaelibet species latitudinis adextra producibilis est cuilibet aliquo modo alteri comparabilis. 
              Patet quia quodlibet finitum alteri finito est aliquo modo comparabile aliud corollarium quam repugnat 
              duas species imperfectione similiter aequari tam repugnat illas in aliqua specifica perfectione 
              <app>
                <lem>comparari.</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>ecomparari</del>
                    <add>comparari</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              Patet quia quaecumque comparantur oportet quod comparentur 
              <app>
                <lem>in aliqua</lem>
                <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio"><sic>in aliqua</sic></rdg>
              </app>  
              denominatione 
              perfectionis simpliciter <unclear cert="high">commune</unclear> sit utrique communis et de utroque <unclear>comparatorum</unclear> <unclear>p?abilis</unclear> 
              quia nigredo non potest comparari albedini in nigredine, sed in colore secundum 
              quod unum illorum est intensior color quam aliud vel remissior seu perfectior 
              color.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3499">Secunda conclusio: licet de facto aliquem duae species sint immediate, tamen inter quaslibet 
              duas species sunt producibiles infinite. Prima patet quia inter humanam et angelicam 
              nulla est de facto media. Secunda pars probatur quoniam excessus unius speciei super 
              aliam est divisibilis, et per consequens secundum quantitatem continuam imaginabilis et sic secundum puncta 
              huius quantitatis species sunt producibiles perfectiores et minus perfecte et cum huius 
              puncta sint infinita sequitur propositum. Patet antecedens quia indivisibile non facit maius 
              nec perfectius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3524">Primum corollarium: quod non plures species producibiles sunt inter Deum et 
              non gradum quam sint producibiles inter hominem et angelum. Patet quia utrobique infinite.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3533">Secundum corollarium: sicut perfectio specifica seu entitatis creatae non attenditur praecise 
              penes replicationem unitatis divinae, sic non universaliter perfectiones specierum 
              se habent aut formantur sicut species numerorum. Prima patet quia sequeretur quod angelus haberet 
              maiorem perfectionem quam intelligere et velle. Consequens est falsum quia nulla maior 
              est revelata in 
              <app>
                <lem>scripturis.</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">spturis</del>
                    <add place="inLine">scripturis</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              Et consequentia patet causa homo illas perfectiones habeat 
              quia homo potest intelligere et velle. Secunda pars probatur quia inter binarium et trinarium 
              nulla media species est producibilis sicut inter perfectiones specificas.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3558">Tertium corollarium: 
              sicut quaelibet perfectio specifica consistit in indivisibili simpliciter realiter, sic nulla 
              species superior continet inferiorem formaliter. Prima patet quia talis perfectio est <sic>punctalis</sic> 
              et sicut unitate addita vel remota variatur species numeri sic secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> VII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></seg>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysica, VII, xxx</bibl>
              </ref> <!-- could be quotation here -->
              addito quocumque gradu essentiali alicui speciei mutatur eius diffinitio 
              et perfectio. Secunda pars probatur quia, si sic, sequeretur quod homo esset formaliter asinus. Consequentia patet 
              quia secundum 
              <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> VII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref> 
              <cit>
                <quote>partes formales praedicantur in recto de diffinito</quote>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysicase, VII, xxx</bibl>
              </cit> 
              Item, sequeretur quod asinus esset formaliter iustus et iustitia. Patet supposito quod tota 
              perfectio substantiae sit supra totam perfectionem accidentis secundum quosdam.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3601">Tertia conclusio: licet 
              nullum creatum manens infra limites suae speciei possit a Deo meliorari 
              intrinsece essentialiter, tamen quolibet creato dato Deus potest illud meliorare et aliquod 
              illo melius producere perfectionaliter. Prima pars probatur quia per additionem cuiuslibet gradus 
              essentialis mutatur perfectio specifica. Antecedens patet per dicta cum talis perfectio consistat in 
              indivisibili propter hoc
              <ref>
                <seg><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> VIII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></seg>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysicae, VIII </bibl>
              </ref> 
              comparat numero diffinitionem seu perfectionem 
              rei quia sicut unitate data vel remota ab aliquo numero variatur numeri 
              species sic addito vel remoto quocumque gradu essentiali mutatur species 
              rei seu diffinitio. Secunda patet per dicta quia qualibet perfectione finita Deus perfectiorem 
              producere potest, igitur.</p>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3631">Primum corollarium: licet ab omnipotenti posse non sit factibile supremum 
              <pb ed="#L" n="108r"/> 
              creabile, tamen infinitum creabile ab ipso est factibile. Patet utraque pars per 
              <ref>
                <seg><name ref="#JamesViterbo">Iacobum de Viterbio</name> primo <unclear>quolibet</unclear>, quaestione secunda, articulo primo</seg>
                <bibl>Iacbus de Viterbo, Quodlibet, I, q. 2, a. 1</bibl>
              </ref> 
              ubi innuit lineam perfectionalem 
              universi per purum actuale secundum <unclear>sursum</unclear> et purum potentiale secundum deorsum terminari 
              et quemlibet gradum intermedium mixtum <unclear>ex</unclear> actuali et potentiali, ex quo patet quod 
              quilibet gradus inter primum et infinitum magis debet dici potentialis quam actualis quia 
              quia plus appropinquat ad purum potentiale quam ad purum actuale ad Deum 
              qui est purus actus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3673">Secundum corollarium; licet non stet duas species esset aeque perfectas 
              essentialiter, tamen non repugnat duas species esse aequales accidentaliter. Prima pars patet 
              quia illae duo species non plus different quam duo individua eiusdem speciei 
              et sic non essent duae species sed una. Secunda pars probatur quia albedo potest esse eiusdem 
              intensionis et extentionis sicut nigredo, et per consequens aequales <unclear>quoad</unclear> hoc. 
              Ex dictis patet in quo sensu quaestio potest concedi et in quo sensu negari.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3690">Contra primam conclusionem, arguitur quilibet gradus perfectionis simpliciter citra immensum 
              est creaturae communicabilis per participationem ergo aliqua species producibilis est 
              vel potest esse infinitae perfectionis tenet consequentia et antecedens probatur quia nullus gradus 
              repugnat creaturae nec unus repugnat alteri cum omnes simul concurrant 
              in divinam essentiam ergo nec est repugnantia ex parte communicationis quia omnes communicantur 
              adintra per plenitudinem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3707">Secundo, Deus aequae perfecte agit adextra sicut adintra, 
              ergo <unclear>plus</unclear> sibi correspondere adextra aliquid adaequatum suae potentiae. Patet consequentia quia 
              adintra sic agit quod habet termen adaequatum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3718">Tertio, incipiat Deus acquirere <unclear>lineam</unclear> 
              perfectionis simpliciter, ita quod in prima parte proportionali horae acquirat tantam perfectionem 
              et in secunda etc., tunc sequitur quod in fine horae erit linea totaliter acquisita.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3729">Quarto 
              contra primum corollarium, si sic, sequitur quod Deus non posset excedere creaturam perfectionaliter. Consequens 
              est falsum. Patet consequentia quia minus excessus non ponit distantiam nec facit maius, 
              sed per corollarium indivisibiliter excedit, ergo minime.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3739">Quinto contra ultimum, primam necesse 
              infinitis modis est mutabile a creaturis, ergo duae species imperfectione possunt 
              aequari. Tenet consequentia et antecedens probatur quia sicut Deus est mutabilis secundum lineam 
              imaginariam ascendentem et descendentem adversis speciebus, ita etiam est mutabilis 
              secundum lineam transversalem quae aequaliter distat ab ipso secundum omnes partes suas. 
              Confirmatur per <ref><name ref="#AlanusDeInsulis">Alanum</name> <title ref="#DeMaximisTheologiae">De maximis theologiae</title> regula 8</ref> 
              dicentem 
              <cit>
                <quote>Deus est sphaera intelligibilis cuius centrum ubique circumferentia vero nusquam.</quote>
                <bibl>Alanus de Insulis</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3784">Contra secundam conclusionem infinitas mediorum 
              simul non communicantium identitate speciei vel 
              <app>
                <lem>generis</lem>
                  <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">non</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              tollit 
              <app>
                <lem>finitatem</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough/expunctuated">infinitatem</del>
                    <add>finitatem</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              <unclear>specificam</unclear> extremorum ergo implicat inter duas species productas 
              producibiles esse infinitas. Consequentia tenet quia ex opposito consequentis infertur oppositum antecedentis, 
              et antecedens probatur quia implicat inter duos terminos finitos <unclear>specifice</unclear> esse infinita media 
              specifice distincta.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3819">Secundo contra secundum corollarium, est 
              <ref><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> VIII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></ref> 
              ubi dicit quod 
              <cit> <!-- quote lenght uncertain -->
                <quote>species sunt sicut numeri ergo perfectiones <unclear>specificae <!-- compare with above use --></unclear> formantur ad modum numerorum.</quote>
                <bibl>Aristoteles, Metaphysica, VIII, xxx</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <name ref="#Augustine">augustinus</name> 
              <cit>
                <quote><unclear>amove</unclear> a rebus numeros et nihil sunt.<!-- can't find this --></quote>
                <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
              </cit></p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3855">Tertio contra idem, quia, si perfectiones specificae non 
              attendentur penes replicationem unitatis divinae, hoc esset quia rationes constitutivae 
              non possunt communicari aliis. Consequens est falsum quia rationale quae est ratio constitutiva 
              <pb ed="#L" n="108v"/> 
              hominis communicatur angelis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3866">Quarto contra tertium corollarium, linea perfectionalis est divisibilis, ergo componitur 
              ex divisibilibus, ergo quaelibet species est divisibilis quantitate, ergo non consistit in indivisibili, 
              immo plura puncta correspondent ei ex quo habet divisibilem quantitatem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3880">Quinto contra idem quia illa species est aliquanta perfectio, ergo est quantitatis perfectionis, ergo habet latitudinem 
              intensivam et consequenter ei correspondent plura puncta in linea perfectionis simplici.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3887">Contra 
              tertiam conclusionem: si secunda pars esset vera sequeretur quod imperfectionibus specificis creabilibus esset 
              processus in infinitum. Consequens est falsum quia ibi est ordo essentialis in illis, igitur etc.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3895">Secundo contra primum corollarium, aliqua dabilis species est certe perfectionis et aliqua in duplo 
              maioris et aliqua in triplo, et sic in infinitum, ergo est dabilis infinitae perfectionis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3902">Tertio, linea perfectionis simpliciter incipit a non gradu et terminatur ad Deum, ergo est 
              aliqua species ita proprie Deum sicut proprie non gradum. Patet consequentia ex quo sunt 
              ibi duo extrema illam terminantia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3912">Quarto contra secundum corollarium, stat duo individua 
              eiusdem speciei esse inaequaliter eiusdem perfectionis simpliciter, ergo stat duas 
              species esse aequae perfectas essentialiter. Consequentia patet quia qualis est habitudo seu proportio 
              individui unius speciei ad individuum alterius talis est habitudo 
              speciei ad speciem. Antecedens est articulus: anima Christi est perfectior essentialiter anima, vide. <!-- is there a missing reference here --></p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3924">Quinto, 
              aliqua duo entia genere differentia sunt aequaliter perfecta, ergo stat duas 
              <app>
                <rdg wit="#L" type="corrAddition">
                  <corr><add place="marginRight">species, etc.</add></corr>
                </rdg>
              </app> 
              Consequentia tenet quia quae differunt genere differunt species. Antecedens probatur de materia caeli et materia 
              istorum inferiorum cum una sit transmutabilis generabilibus et corruptibilis, alia autem non  
              sed quod sint <unclear>aequae perfecte <!-- should it be equally perfect or perfectly equal, check all instances of this --></unclear>. Probatur quia utraque terminat inclusive totam latitudinem 
              entis possibilis versus extremum inferius vel versus non gradu, ergo aequaliter 
              distant a primo et summo terminante illam latitudinem seu lineam versus 
              extremum superius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3949">Sexto, homo et anima sunt diversarum specierum et sunt eiusdem perfectionis 
              essentialis vel aequalis, igitur. Antecedens probatur quia alia est ratio essentialis intrinseca 
              animae et alia hominis, ut patet per earum diffinitiones <unclear>quidditativas <!--looks like quam rather than "quid" --></unclear>, homo enim dicitur substantia 
              anima corporea rationalis anima vero in corporea. Sed secunda pars antecedentis probatur quia 
              totum non est minus perfectum quam eius pars cum pars includatur in tota, ergo 
              homo non est minus perfectus quam eius anima et maxime cum anima communicet 
              <app>
                <lem>corpori</lem>
                <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio"><sic>corpori</sic></rdg>
              </app>
              omnem suam essentialem perfectionem et intrinsecam, sed quod anima non 
              sit minus perfecta intrinsece quam compositum. Patet cum omnis perfectio essentialis ipsius 
              compositi sit a forma quae dat sibi esse. Item anima virtualiter et perfectiori 
              modo continet omnem perfectionem compositi quam ipsum compositum, igitur aeque perfecta 
              est intrinsece.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e3985">Ad primum, negatur antecedens sumendo ipsum collective et in sensu 
              composito. Et <unclear>cum <!-- tum --></unclear> probatur quia nullus gradus repugnat etc. conceditur in sensu diviso 
              quia nec <c>a</c> nec <c>b</c> nec <c>c</c>, tamen non sequitur propter hoc quod omnis possit simul esse et 
              concurrere in eandem rem vel speciem quia talis gradus infinitus nec est 
              nec esse potest. Secundo cum dicitur quod non est repugnantia ex parte communicationis etc. dicitur 
              quod ex parte creaturae est incompossibilitas quia ei repugnat esse omnipotentem 
              esse per se simpliciter esse necesse esse et independentem esse. Item talis creatura 
              <pb ed="#L" n="109r"/> 
              esset essentialiter iustitia cognitio gratia dilectio, et sic ipsa non posset decipi 
              obliquae agere vel peccare, immo Deus eam non posset destruere et damnare. 
              Patet ergo quod est repugnantia ex parte creaturae et ex parte talis denominationis 
              cui repugnat communicari creaturae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4050">Ad secundum dicitur quod si li <mentioned>aeque perfecte <!-- is this equally perfect or perfectly equal ?? --></mentioned> notet 
              vel respiciat agens. Conceditur antecedens, et negatur consequentia quia utrobique est Deus. 
              Si vero denotet vel determinet termen actionis, negatur antecedens.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4061">Et si arguitur Deus 
              agit adextra secundum ultimum suae potentiae, ergo producit termen infinitum, hic respondetur 
              quod si intelligatur quod non possit perfectius agere, negatur antecedens. Si autem intelligitur 
              quod non potest perfectiori potentia vel modo agere, conceditur antecedens et negatur consequentia.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4075">Ad tertium, dicitur quod si casus sit possibilis in fine horae, nulla erit infinita, 
              quamvis in infinitum aliqua sit perfecta, nulla tamen est illa secundum quod nulla 
              est talis quae sit infinitae perfectionis. Et si dicitur quod ex omnibus istis Deus posset 
              facere unam speciem quod si Deus faceret illa esset quia contineret omnia quae homo, <sic>sic</sic> 
              in proposito, hic dicitur quod sic non posset fieri una ex omnibus istis quia nulla 
              talis est creabilis seu possibilis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4098">Ad quartum, negatur consequentia. Ad probationem dicitur quamvis sit indivisibilis, 
              tamen eminenter in ipso omne divisibile continetur, et ideo immense 
              excedit.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4108">Ad quintum, negatur consequentia et cum arguitur de linea transversali dicitur 
              quod est imitabilis secundum lineam transversalem praecise secundum eandem rationem, sed 
              secundum lineam rectam secundum aliam et aliam rationem, ita quod non secundum lineam 
              transversalem est specierum perfectio mutanda seu imaginanda.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4129">Ad sextum, dicitur 
              quod Deus est sicut centrum cuiuslibet rei modo a centro circuli versus circumferentiam 
              possunt infinitae lineae trahi aequaliter se habentes ad centrum 
              quae forte differrent specie maxime ubi circulus esset compositus ex 
              partibus diversarum rationum, sic <unclear>de Deus</unclear> et diversitate specierum potest imaginari.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4149">Ad primum contra secundam conclusionem, dicitur quod ratio bene concluderet, si unum non includeret 
              aliud formaliter vel aequivalenter sicut est in proposito quia species inferior 
              includitur in superiori aequivalenter vel supereminenter, ideo argumentum 
              non facit contra conclusionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4160">Ad secundum dicitur quod, sicut compatitur secum multiplex etc. 
              et ideo illam exponit 
              <ref>
                <seg><name ref="#GilesOfRome">Aegidius</name></seg>
                <bibl>Aegidius Romanos, xxx</bibl>
              </ref> 
              primo sicut non inveniuntur duae species 
              numerorum aeque distantes ab unitate nec duae species sic distantes etc. 
              Secundo, sicut unitate dempta vel addita variatur species numerii sicut etc. 
              Tertio, sicut binarius continetur virtualiter in ternario sic <unclear>vege?num</unclear> <unclear>insensitivo</unclear> 
              et una species in aliam. Secundo, notandum secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#GilesOfRome">Aegidium</name></seg>
                <bibl>Aegidius Romanos, xxx</bibl>
              </ref> 
              quod duplex est distantia 
              una finita alia infinita. Prima est duplex quia quaedam est in qua 
              cadit medium et alia in propria in qua <unclear>in qua</unclear> non potest esse medium ut 
              punctalis. Infinita etiam est duplex quia quaedam est in qua quodlibet extremum 
              dicit aliquam essentiam sicut Deus et creatura distant. Secunda in propria in 
              qua unum <unclear>termen <!-- looks like "tantum" --></unclear> extremum dicit essentiam et sic distant prima materia et nihil 
              <pb ed="#L" n="109v"/> 
              et sic dicuntur distare infinite quia inter ipsa nulla est proportio et sic posset 
              dici ad illud sapientiae omnia in numero pondere et mensura constituisti <!-- Augustine quote here ?? --> 
              omnis entitas creatur in certo numero partium organicarum et partium eiusdem 
              quantitatis et certi generis ac specie. Secundo, quod perfectiones et qualitates cuiuslibet entis sunt 
              in certo numero. Item sicut in numero est aliqua species infima sic in speciebus. Item sicut 
              numeri sunt immediati sic species sunt immediate de facto. Item <unclear>impondere</unclear> id est unicuique 
              dedit proprias 
              <app>
                <lem>operationes</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>i</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              inclinationes a determinatos fines. Item in mensura 
              hoc est habent certum gradum perfectionis.</p>
            <!-- consider adding paragraph breaks to above paragraph -->
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4253">Ad aliam, dicitur quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult 
              dicere quod 
              <cit> <!-- unlear if this is quote -->
                <quote>omnia formantur in certis partibus organicis et integralibus.</quote>
                <bibl>Augustinus, xxx</bibl>
              </cit></p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4262">Ad 
              tertium, dicitur quod, si differentia sumitur pro primo modo dicendi per se et in quale, sic rationale dicitur 
              differentia hominis. Si autem sumitur secundo modo ex hoc non distinguitur ab omni specie alterius 
              generis, et sic non est rationale ultima differentia hominis quia convenit Deo et angelis. 
              Si autem accipitur ut distinguitur ab omnibus quae sunt eiusdem generis sic est differentia 
              hominis quia distinguit hominem ab 
              <app>
                <lem>omni</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">ee</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              alio quod continetur sub animali. Per 
              hoc patet ad confirmationem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4283">Ad quartum dicitur quod sicut trinarius est divisibilis, et tamen indivisibiliter 
              est trinarius, ita species est divisibilis, et tamen stat in indivisibili 
              ita quod illi gradus specifici sunt ut instans in tempore vel puncta in linea.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4298">Ad quintum, dicitur quod quaelibet species est aliquanta perfectio quia eminenter continet perfectionem 
              sub ipsa, non tamen sequitur quod habeat latitudinem intensivam formaliter 
              sic quod ei correspondeat plura puncta sicut non sequitur binarius ut sic est quantitas 
              <unclear>discreta<!-- could be distincta --></unclear>, ergo est divisibilis in binarios.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4313">Ad primum contra tertiam conclusionem, potest 
              concedi consequens quia in numeris videtur esse essentialis ordo et processus in infinitum. 
              Secundo, posset dici quod non oportet essentialem ordinem esse nisi in his quae actu sunt 
              producta quia illa sunt tantum adinvicem comparabilia proprie quae habent realem et actualem 
              entitatem modo species de facto productae sunt finitae, ideo inter 
              illas stat ordo essentialis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4327">Ad secundum, dicitur quod in infinitum aliqua species est creata 
              vel creabilis perfecta, et tamen nulla est perfecta in infinitum, ideo non potest 
              dari species creata infinitae perfectionis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4336">Ad tertium, dicitur quod illa linea non terminatur 
              ad Deum quia Deus est essentia non inclusa in illam lineam, sed totaliter extra 
              illam immense illam excedens et quodlibet eius, sicut aeternitas tempus nec est 
              imaginandum aliquid, ita <unclear>prope</unclear> Deum sicut <unclear>prope</unclear> non gradum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4364">Ad quartum,  
              quidquid sit de consequentia, negatur antecedens. Ad articulum dicitur quod intelligitur de dispositionibus 
              naturalibus et habitibus animam Christi informantibus quae perficiunt et meliorant 
              essentiam animae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4374">Ad quintum, negatur antecedens ad probationem dicitur quod posset esse dubium, utrum 
              sit materia ibi. Secundo, posset dici quod licet ibi esset materia, non tamen eiusdem speciei 
              cum materia istorum inferiorum. Tertio, dicitur quod, si sic materia utrobique quod ambae 
              sunt transmutabiles quantum est ex parte sui. Quarto, diceretur quod si essent diversarum 
              specierum altera non terminaret totam latitudinem entis creabilis, 
              immo eis corresponderent diversa puncta in linea perfectionis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4400">Ad sextum, 
              <pb ed="#L" n="110r"/>primo dicitur quod anima non communicat corpori quodlibet suum esse perfectum perfectione simpliciter quia anima 
              est formaliter vita, formaliter indivisibilis, formaliter forma intellectiva, unde 
              <unclear>principium</unclear> modus et constat quod nullum istorum formaliter communicat corpori 
              seu homini cum homo non sit formaliter vita nec intellectus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4415">Secundo, dicitur quod quaedam 
              sunt species compositae quaedam simplices modo speciei compositae in linea perfectionis 
              simpliciter correspondent duo puncta secundum formam unus et secundum formam alius, 
              ideo licet una species sit, tamen possunt dici duae secundum quid. Ex quo patet quod 
              homo est perfectior anima saltim extensiva perfectione.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4427">Tertio, posset dici quod corollarium intelligitur 
              de speciebus simplicibus quibus correspondet unus punctus in linea perfectionem 
              simpliciter vel intelligitur de speciebus totaliter distinctis quarum una non includitur 
              in altera ut pars eius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4442">Ad rationes in oppositum, patet per dicta in corollariis quid dicendum sit 
              et in conclusionibus ac argumentorum solutionibus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4448">Notandum tamen gratia materiae quod duplex 
              est accessus sive appropinquatio creaturae ad summum una est extrinseca 
              illius perfectionis et illa mensuratur penes distantia quae est inter illam 
              perfectionem et Deum et quia quaelibet distantia inter Deum et creaturam est infinita, 
              ideo accessus creturae ad Deum non mensuratur penes talem 
              distantiam extrinsecam. Alia est distantia intrinseca creaturae et illa est 
              inter illam perfectionem specificam et non gradum perfectionis simpliciter quia quaelibet superior 
              continet eminenter totam latitudinem perfectionum inferiorum et illa magis 
              proprie vocatur accessus ad summum quam alia prima quae est extrinseca creatura.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4475">Secundo, notandum quod accessus ad summum isto modo est acquisitio divinae participationis 
              et quanto talis participatio. Maior est tanto est creatura perfectior 
              nec ideo quia creatura est similior Deo magis participat divinam bonitatem, 
              sed econverso quia magis participat divinam bonitatem, ideo est similior sibi quia 
              fundamentum prius est suo relativo et causa suo effectu.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q36-d1e4488">Item, quanto creatura 
              illam plus participat tanto plus Deum imitatur et sic idem est accessus 
              creaturae ad Deum et recessus a non gradu, licet perfectio specifica per accessum ad 
              summum magis proprie mensuretur quam per recessum a non gradu quia ut est accessus 
              dicit quam positivum et ut est recessus privativum.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q36-d1e4500">
            <cit>
              <quote>Nunc illud 
                restat</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
            </cit> etc. Prima conclusio: quod Deus potest alia facere quam facit et quae facit posset 
            meliora facere unde Deus potuisset talem fecisse hominem qui nec posset 
            peccare nec vellet, et si talem fecisset meliorem quam fecerit fecisset.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q36-d1e4514">Secunda conclusio: quod Deus eorum quae facit quaedam posset facere modo meliori 
            et quaedam modo minus bono quam faciat ut li <mentioned>aliter</mentioned> seu <mentioned>alter</mentioned> modus 
            referatur ad qualitatem creaturae non ad sapientiam conditoris, non enim meliori 
            nec minus bona sapientia posset facere quae facit quam de facto faciat.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q36-d1e4535">Tertia conclusio: quod Deus potest quidquid semel potuit et semper vult quidquid semel voluit 
            id est eam habet potentiam et voluntatem quam semel habuit unde potuit <sic>in</sic> 
            <pb ed="#L" n="110v"/> 
            incarnari est incarnatus eadem potentia, sicut eadem est scientia qua scivit se 
            resurrecturum et sic se resurrexisse, non tamen potest facere omne illud semper 
            quod aliquando potuit nec vult esse vel fieri, sed fuisse vel factum esse ita et 
            de scientia dicendum est eodem modo conformiter.</p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
