<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 37</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.02">
          <title>Librum I, Quaestio 37</title>
          <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-22">November 22, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-02-12" who="#JW" status="draft" n="2015.02">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b1q37">
        <head>Quaestio 37</head>
        <div>
          <head><supplied>Circa textum</supplied></head>
          <p xml:id="pgb1q37-d1e3237">
            <cit>
              <quote>Iam de voluntate</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 45, c. xxx</bibl>
            </cit> 
            etc. Postquam <name ref="#Lombard">Magister</name> egit 
            de Dei scientia et potentia, in 
            hac distinctione 45 incipit 
            tractare de voluntate divina, et dividitur in duas quia primo <unclear cert="high">praemittit</unclear> 
            divinae voluntatis quasi quamdam descriptionem, secundo annectit divinae 
            voluntatis multiplicem acceptionem. Secunda pars incipit ibi 
            <cit>
              <quote>hoc est praetereundum.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. 45, c. xxx</bibl>
            </cit>
          </p>
        
        <p xml:id="pgb1q37-d1e3263">Prima pars dividitur in duas quia primo ostendit quid sit voluntas divina, 
          secundo qualiter sit omnium causa. Secunda pars incipit ibi 
          <cit>
            <quote>haec itaque summa bona.</quote>
            <bibl>Lombardus, I, d. 45, c. xxx</bibl>
          </cit> 
          etc. 
          Et haec est divisio in generali praesentis distinctionis circa quam movetur talis quaestio.</p>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Quaestio</supplied></head>
          <div>
            <head><supplied>Rationes principales</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3275">Utrum per divinae voluntatis vigorem ordinentur et regulentur omnia 
              ad universi decorem; utrum per divinae voluntatis rectitudinem ordinentur 
              omnia ad universi pulcritudinem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3285">Quod non quia, si per vigorem voluntatis 
              divinae omnia, tunc quantumcumque resistentia <unclear>mobilis</unclear> augeretur vel potentia 
              creata minueretur numquam motus propter hoc remitteretur. Consequens patet falsum ad 
              experientia. Et consequentia patet quia semper totalis potentia motiva in movendo et causando 
              excedet infinite totalem resistentiam.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3300">Confirmatur quia tunc numquam ad duplationem 
              motoris creati duplaretur motus velocitatis vel mobilis. Consequens est contra regulas 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aristotle">Philosophi</name> VII <title ref="#Physics">Physicorum</title></seg>
                <bibl>Aristoteles, Physico, VII, xx</bibl>
              </ref> 
              et contra experientiam. Et consequentiam patet quia duplari non poterit proportio 
              vel excessus motoris totalis ad resistentiam mobilis, immo semper potentia 
              motiva totalis infinite excedit potentiam resistitivam ipsius mobilis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3325">Secundo, si sufficienter divinum velle regularet omnia sequeretur quod omnis regulatio 
              alterius activa esset superflua. Consequens est falsum quia cum Deus omnem causam 
              aliam regulantem regulet et ordinet, sequitur quod Deus aliquid faceret frustra. 
              Sed patet consequentia cum divinum velle se solo aeque bene possit regulare. Confirmatur 
              quia duorum <unclear><sic>navem</sic><!-- should this be navum (gen plural) --></unclear> trahentium, si unum in infinitum fortius trahit et movet 
              quam alius, sequitur quod secundus nihil facit ad motum. Patet quia illo circumscripto et 
              remoto nulla variatione facta circa illam motionem alterius navis movebitur 
              aeque velociter sicut prius.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3352">Tertio, melius foret mala non esse 
              quam esse in universo, igitur illa non regulat ad universi decorem. Antecedens 
              patet quia malum est corporo boni secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in pluribus locis. Item malum non 
              perficit naturam sed viciat et inficit et bonum adnuit. Patet 
              <app>
                <lem>consequentia</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">ergo</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              quia 
              <unclear>ordinator</unclear> bonus et regulator debet semper regulare et facere quod melius 
              est igitur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3375">In oppositum est 
              <ref><name ref="#Paul">Apostolus</name> <title ref="#rom">Ad Romanos</title> <sic>2o<!-- actually 11 --></sic></ref> 
              <cit>
                <quote ana="#rom11_36">per ipsum et ex ipso et in 
                  ipso sunt omnia.</quote>
                <bibl>Romanos 11:36</bibl>
              </cit> 
              Item <ref><title ref="#Icor">Primae ad Corinthios</title> 7</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#Icor12_6">deus operatur omnia in omnibus.</quote>
                <bibl>I Corinthios 12:6</bibl>
              </cit> 
              Ad hoc 
              est 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <sic>2o<!-- actually book 11 (this scribe seems to confiuse 2 and 11; see above) --></sic> <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> capitulo 18 et 23</seg>
                <bibl>Augustinus, De Civitate Dei, xxx</bibl>
              </ref> 
              ubi declarat <!-- does not seem like a direct quote but the general point is found in Book 11 chapter 18 --> <unclear>existentis</unclear> multis 
              quomodo pulchritudo alicuius totius resultat ex contrariis et multis differentibus 
              convenienter ordinatis ut nigredo pupillae in imagine si per se consideretur habere 
              <pb ed="#L" n="111r"/> 
              videtur turpitudinem potius quam pulcritudinem, tamen relata ad alias partes 
              oculi et vultus imaginem decorat. Item vox grossa et rudis secundum se <!-- no paragraph break because this is just offering another exmaple --> 
              considerata non est dulcis nec delectabilis, tamen relata ad aliam per modum 
              tenoris constituit armoniam et dulcem melodiam, ergo.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Prima conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3454">Prima conclusio: omnem entitatem 
              realem et positivam divina voluntas regulat et ordinat <unclear>pctlem[?]</unclear> rationem productivam. 
              Patet per 
              <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 12 <title ref="#CityOfGod">De civitate Dei</title> capitulo 16</ref> dicentem 
              <cit>
                <quote ana="#Augustine_DeCivitateDei_12_25_a">occulta dei potentia cuncta 
                  penetrans facit esse quidquid aliquo modo est inquantum est</quote>
                <bibl>Augustinus, De Civitate Dei, XII, 25</bibl>
              </cit> 
              Item 
              <ref>
                <seg><name ref="#Anselm">Anselmus</name> <title ref="#deConcordia">De Concordia</title></seg>
                <bibl>Anselmus, De Concordia, xxx</bibl>
              </ref> 
              et 
              <ref>
                <seg><title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">de libero arbitrio</title> circa finem</seg>
                <bibl>Anselmus, De libero arbitrio, xxx</bibl>
              </ref> 
              dicit in omnibus voluntatibus et bonis operibus Deus 
              facit et quod essentia sunt et bona sunt in malis vero facit non quod mala sunt sed 
              tantum quod per essentiam sunt.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3497">Confirmatur ratione quia in ordine essentiali causarum effectivarum posterior 
              <sic>praeexigit</sic> causalitatem primae causae sed Deus est prima causa in ordine essentiali causarum 
              effectivarum secundum theologos et philosophos, ergo quaelibet causa secunda praeexigit et praesupponit 
              causalitatem Dei in suo esse et in suo agere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3510">Primum corollarium: non semper ad duplationem 
              cuiuslibet motus seu actionis realis requiritur duplatio motoris cuiuslibet seu 
              causae moventis totalis. Patet quia divina virtus non potest duplari, et tamen movet 
              et agit in qualibet actione agentis creati ut dici conclusio, ergo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3520">Secundum corollarium: licet ignis 
              sit effectus agentis naturalis seu naturali activitate, tamen quilibet effectus potest 
              dici liber inquantum productus est ab immensa libertate. Prima patet quia ignis producitur 
              a solis causis naturalibus cum generali Dei influentia. Secunda etiam patet quia quilibet effectus 
              plus dependet a Deo causante libere quam a quibuscumque causis secundis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3532">Tertium corollarium: 
              licet nulla causa finita sit sufficiens ad producendum minimum effectum 
              totaliter, tamen nullus effectus creatus est ad produci infinite difficulter seu 
              resistentiae formaliter. Prima patet quia ad productionem cuiuscumque effectus requiritur 
              immensa divina activitas, ergo. Secunda pars probatur quia productio unius effectus est 
              maioris difficultatis quam productio alterius ergo. Item quacumque difficultate 
              vel resistentia data vel dabili potest dari maior et hoc respectu causarum secundarum 
              quia respectu primae nulla est difficultas vel resistentia, igitur.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3555">Corollarium: licet 
              nullum divinum velle citra efficax sit executorium, tamen permissio 
              divina non debet dici velle remissum. Patet quia remissio seu esse remissum 
              dicit imperfectionem contra 
              <ref>
                <seg><name ref="#Scotus">Scotum</name> distinctione 27 primi vel 37.</seg>
                <bibl>Scotus, I, d. 27 <!-- or 37 --></bibl>
              </ref></p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3578">Aliud corollarium: licet 
              in Deo sit unicum simplex velle, tamen secundum alium et alium respectum efficit 
              entitatem productam et obligat mentem creatam. Prima patet quia est unicus 
              simplex Deus. Secunda pars probatur quia obligat ut praeceptum et non efficit 
              ut praeceptum.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Secunda conclusio</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3590">Secunda conclusio: licet non omne quod fit aliquo modo fiat a divinae voluntatis 
              beneplacito seu complacentia, tamen quodlibet producibile a Deo volitum adextra 
              divina voluntas vult immensa <unclear>in differentia <!-- indifferentia --></unclear>. Prima pars apparet de peccato de quo si 
              verum est quod fiat, tamen respectu illius Deus non habet beneplacitum nec velle efficax 
              positivum, sed tantum velle 
              <app>
                <lem>permissuum.</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>permissuium</del>
                    <add>permissuum</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              Secunda pars probatur quia Deus immense libere 
              <pb ed="#L" n="111v"/> 
              vult adextra ergo immense indifferenter. Consequentia patet quia, si non immense indifferenter, sequitur quod 
              volendo adextra perderet aliquem gradum libertatis quod non est dicendum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3627">Primum 
              corollarium: sicut adintra quodlibet producibile aequali in differentia est propositum divinae voluntati 
              sic adextra quodlibet existens per se immediate est determinatum ad divino velle 
              in suo esse actuali. Patet quia, si non aequali in differentia adextra per suum velle posset 
              exire in actum, sequitur quod non vere sed false illud possibile esset adintra 
              <app>
                <lem>sibi</lem>
                <rdg wit="#L" type="intextu" cause="repetitio"><sic>sibi</sic></rdg>
              </app>  
              propositum quod est falsum.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3645">Secundum corollarium: aeque primo ad omne positivum concurrunt divinus 
              intellectus repraesentans idealiter et divina voluntas se habens respectu illius seu potens 
              se habere productive seu causaliter. Patet quia secundum 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> II <title ref="#Confessions">Confessionum</title> capitulo 7</seg>
                <bibl>Augustinus, Confessionum, II, c. 7</bibl>
              </ref>  <!-- possible quote here -->
              Deus non aliter facit quaecumque facit quam dicendo sed quaecumque vult aeque primo vult <!-- unsure about quote --> 
              et dicit ergo aeque primo illae potentiae concurrunt etc.</p> 
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3674">Tertium corollarium: sicut divinum 
              velle omnem effectum positivum immediate efficit, sic immediate causaliter illative 
              omnem effectum indistanter attingit. Prima pars patet per dicta in prima conclusione. 
              Item patet per 
              <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> I <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title> capitulo 15</ref> 
              ubi dicit 
              <cit>
                <quote>non est ulla natura 
                  etiam in extremis infimisque bestialibus quam non ille <unclear>consistervit</unclear> aliquo est omnis 
                  motus omnis ordo omnis species sine quibus nihil rerum inveniri aut excogitari 
                  potest.</quote>
                <bibl>Augustinus, De Trinitate, I, </bibl>
              </cit> 
              Secunda pars probatur quia respectu cuiuslibet effectus adextra divinum velle se habet 
              aeque primo ut dictum est sed aliquem effectum attingit immediate causaliter 
              illative, ergo et quamlibet sic attingit immediate aliter unum prius quam alium et sic 
              non aeque primo.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3713">Ex prima parte conclusionis sequitur quod non cuicumque correspondet ratio volitiva 
              eidem correspondet ratio causalis effectiva. Patet quia secundum 
              <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> distinctione 45</ref> permissioni 
              correspondet ratio volitiva et non effectiva et per hoc solvuntur multae rationes 
              <name ref="#Bradwardine"><unclear>Brauardin <!-- i'm unsure of proper spelling --></unclear></name></p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Tertia conclusio</supplied></head> 
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3729">Tertia conclusio: licet nullum malum culpae possit fieri bonum simpliciter per 
              se et directe, tamen Deus omnia adextra ordinat libere ad universi decorem 
              decenter et perfecte. Prima pars patet per <name>Beatum Augustinum</name> in pluribus locis dicentem quod 
              malum est boni privatio sed privatio boni non est per se et simpliciter bonum seu bona, igitur. 
              Item confirmatur quia mala fieri seu operari non est proficere in aliquod bonum sed deficere 
              a bono. Secunda pars patet per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in hac distinctione 45 in illo capitulo <!-- incipit here; not sure how to encode; --> permisso 
                autem etc.</seg>
                <bibl>Lombardus, I, d. 45, c. xxx</bibl>
              </ref> 
              Item posset confirmari per <name ref="#Augustine">Augustini</name> exempla adducta ad affirmativam partem 
              <unclear>quaestionis. <!-- compare this to other ambiguous uses of conclusionis/quaestionis; see next instance below --></unclear> Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Deus non sineret mala esse vel evenire nisi ex ipsis 
              sciret bona elicere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3768">Primum corollarium: ratio mali culpae per se sumpta non decorat 
              universum seu producta. Patet quia tunc per se bonum foret malum esse 
              et fieri contra conclusionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3777">Secundum corollarium: licet melius foret in universo esse nullum malum 
              tamen iusto Dei iudicio mala culpae et poenae decorat universum. Prima patet 
              quia, si non sequitur quod status post peccatum esset perfectior ratione status in se 
              <app>
                <lem>quam</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">universum</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              et ante peccatum quod est falsum. Et patet consequentia quoniam tunc nullum malum et 
              dicit notanter ratione status in se quia universum et eius status est nunc perfectior 
              propter Deum hominem factum, sed hoc non est ratione status in se. Secunda pars probatur per 
              <ref>
                <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name> XII <title ref="#CityOfGod">De civitate</title> capitulo 7 vel <unclear>vel</unclear> 6 usque 24.</seg>
                <bibl>Augustinus, De Civitate, XII, xxx</bibl>
              </ref> 
              Confirmatur quia iusto Dei 
              <pb ed="#L" n="112r"/> 
              iudicio unum peccatum erit alterius poena perpetua.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3825">Tertium corollarium: est <unclear>responsivum</unclear>, 
              scilicet pars affirmativa <unclear>quaestionis <!-- again ambiguous, seems like it has to be "questionis" considering the reference to the third conclusionis that follows  --></unclear>. Patet per dicta in tertia conclusione.</p>
          </div>
          <div>
            <head><supplied>Obiectiones et responsiones</supplied></head>
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3838">Contra primam conclusionem, 
              arguitur primo sic quia, sequeretur quod Deus simul influeret et ageret ad conservationem 
              <c>b</c> et ad destructionem ipsius. Consequens est falsum quia tunc nihil posset corrumpi 
              cum virtus resistitiva esset tanta quanta virtus destructiva sed a proportione 
              aequalitatis non proventi actio. Patet consequentia quia sicut creatura non 
              potest agere nisi Deo <sic>coagente</sic> ita nec potest resistere nisi Deo <sic>coresistente</sic> 
              et sic ultra sequitur quod Deus resisteret sibi ipsi.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3865">Secundo sequitur 
              <app>
                <lem>quod</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>deus</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              nulla 
              causa secunda movebit in tempore sed in instanti. Consequens est contra experientiam. Et patet consequentia 
              quia nulla erit proportionata resistentiae ad totalem causam motivam, immo 
              una duarum moventium causarum excedit in infinitum resistentiam mobilis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3885">Tertio, aliqua creata potentia est sufficiens motivum <c>b</c> mobilis igitur et sufficiens 
              productivum alicuius effectus. Patet consequentia ex terminis. Et antecedens probatur quia resistentia <c>b</c> 
              mobilis est finita, ergo potest excedi et uniti a potentia finita, sed potentia 
              <app>
                <lem>motiva</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">f</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              excedens resistentiam totalem alicuius mobilis sufficit 
              ad modum aliquod mobile sine auxilio alterius motoris quod patet ex quo 
              enim excedit resistentiam sequitur quod est magis potens movere quam 
              mobile resistere.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3916">Quarto, ponatur quod causa secunda cesset movere aliquod mobile 
              aliquod mobile 
              <app>
                <lem>quod</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">d</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              prius cum Deo movebat et quod Deus uniformiter 
              continuet causalitatem suam et motionem respectu <c>b</c> motus, tunc quaeritur aut 
              <c>b</c> motus manebit aut non. Si primum, ergo gradus causalitatis et influentiae 
              quo Deus prius causabat erat causa totalis et sic causa secunda nihil faciebat. 
              Patet quia per illam causalitatem ponitur ille effectus quam uniformiter stante circumscripta 
              omni alia causalitate ponitur ille effectus. Si detur secundum aut igitur 
              nihil ipsius <c>b</c> motus poneretur, et sic sequitur quod Deus moveret et nihil moveretur 
              aut poneretur aliqua pars <c>b</c> motus, et tunc sequitur quod causa secunda habet certam 
              proportionem in effectu et Deus aliam quod est falsum.</p>
        
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3961">Contra primam partem conclusionis, 
              secunda respectu cuiuslibet permissi Deus habet aliquem actum voluntatis et non 
              habet actum nolitionis, ergo volitionis, sed omni volitioni divinae correspondet 
              ratio causalis, ergo, si Deus permittit peccata, ipse vult illa causaliter et effective.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3971">Secundo contra secundam partem: si sic sequeretur quod quidquid potest immediate nolle etiam posset immediate 
              velle. Consequens est falsum quia peccata potest immediata nolle, sed non potest 
              velle illa immediate. Sed patet consequentia quia ex quo est in differentia aequa 
              aequaliter potest se ad utrumque determinare, ergo quidquid vult potest nolle 
              et econverso.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e3992">Tertio, sequitur quod aliquid Deo intrinsecum immensa et differentia Deo competeret 
              et Deo ipso verificaretur. Consequens est falsum quia sic aliqua contingentia esset 
              Deo intrinseca. Et consequentia patet quia velle divinum est Deo intrinsecum et immensa 
              divina tenet se respectu illius adextra, ergo. Quarto, sequitur quod velle intrinseco nulla 
              omnino causalitas adextra corresponderet. Consequens est falsum, et patet consequentia quia nulla 
              <pb ed="#L" n="112v"/> 
              perfectio correspondet divino velle adextra sed causalitas adextra est <unclear>immense<!-- immensae --></unclear> perfectionis 
              in Deo, ergo velle divino non correspondet causalitas adextra. Minor patet. 
              Maior probatur quia quodlibet Dei velle adextra cum possit non esse, si diceret perfectionem 
              in Deo intrinsecam ut sic <unclear>posset <!-- dbcheck --></unclear> infinita perfectio Deo de esse 
              quod est impossibile.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4027">Quinto contra corollaria illius conclusionis, arguitur quia potentia de executiva 
              immediatius se habet respectu effectus adextra quam intellectus et voluntas ergo non aeque 
              <unclear>primo</unclear> illae potentiae concurrunt ad effectum positivum. Antecedens probatur quia Deus semper 
              mundum intellexit et voluit et non effecit semper vel produxit. Item 
              <ref><name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> <title ref="#deSacramentis">De sacramentis</title> libro primo, parte secunda capitulo 5</ref> dicit 
              <cit>
                <quote>illud quod voluntate 
                  praeeunte voluit potestate subsequente implevit.</quote>
                <bibl>Hugo de Sancto Victore, De Sacramentis, I, pars 2, c. 5</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4064">Sexto, posito actu voluntatis 
              ponitur effectus sed sic non est de intellectu, ergo voluntas 
              se habet immediatius quam intellectus. Haec est ratio 
              <ref>
                <seg><name ref="#ThomasStrasbourg">Thomae de Argentina</name> in praesenti distinctione, articulo 2.</seg>
                <bibl>Thomas de Argentina, I, d. 4xx, a. 2</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4078">Contra tertiam conclusionem 
              <app>
                <lem>Deus</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">d</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              non est illorum causa regulativa 
              quorum <unclear>non</unclear> est causa prohibitiva, sed malorum actuum Deus est causa 
              prohibitiva, ergo etc. Maior nota et quia idem regulari et prohiberi simul ab 
              eodem videntur contraria et rationi dissona. Minor nota est.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4099">Secundo, si sic, sequitur 
              quod prohibitio divina esset signum falsum et quod Deus in prohibendo et 
              statuendo esset duplex et fictus aliud habens in voluntate 
              <app>
                <lem>intrinsece</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>inutrinsece</del>
                    <add>intrinsece</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              et 
              praetendens aliud in signo. Consequens est falsum. Et patet consequentia quia prohibens aliquid 
              fieri significat se non velle illud fieri, sed si Deus vult fieri ea quae 
              prohibet, sequitur quod non prohibet illa intentione ut non fiant, ergo facientes 
              excusantur a culpa quia non agunt contra intentionem legislatoris, 
              immo Deus esset contrarius sibi ipsi quia faceret contra intentionem suam et prohibitionem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4133">Tertio, quia Deus est nolens illam actionem, ergo non est volens 
              illam. Antecedens probatur quia odit illam et punit et sibi displicet sed odire 
              et displicere est nolle, ergo sicut amore et complacere est species volendi.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4143">Quarto, illud est per se volitum a Deo et simpliciter bonum quod est causa maximi 
              boni sed aliquod bonum fuit causa maximi boni, ergo. Maior nota quia effectus 
              non est praestantior sua causa. Minor patet quia crucifixio et mors christi 
              fuit causa liberationis et redemptionis nostrae, et tamen ipsum crucifigere fuit 
              malum quia aliter <name ref="#Jews">Iudaei</name> non peccassent. Item peccatum <name ref="#Adam">Adae</name> fuit causa 
              incarnationis secundum aliquos sanctos, unde <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> 
              <cit>
                <quote>o felix culpa</quote>
                <bibl>Gregrius Magnus, xxx</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4171">Quinto, malum fit, ergo Deus vult malum fieri. Consequentia tenet quia cum voluntatis 
              Dei sit omnipotens, sequitur quod impossibile est fieri idem quod Deus vult non fieri.</p> 
              
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4178">Sexto, Deus vult passiones sanctorum, ergo vult omne illud fine quo 
              ille non possunt esse vel fieri. Patet consequentia quia volens aliquem finem 
              vult illa quae requiruntur ad illum finem sicut est prosecutio illorum. 
              Item vult antecedens <unclear>quod</unclear> est sanctos mereri per huius passiones, ergo consequens <!-- probably the end of a quire here -->
              <pb ed="#L" n="113r"/> 
              vult quod est sanctorum in iusta persecutio quia illud consequens includitur in antecedente.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4198">Ad primum, posset concedi consequens quia non est inconveniens de potentia <unclear>illicita</unclear> et 
              resistentia sine audiotorio influentiae generalis quae idem iuvat et 
              eidem resistit ratione diversorum quibus simul influit 
              <app>
                <lem>sicut</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del rend="strikethrough">duo soles</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              sol duos bellantes iuvat saltim illuminando, et tamen utrique resistit 
              et utrumque impedit in hoc quod utrumque iuvat similiter possum eidem iuvare 
              levando honus aliquod super caput et impedire simul addendo pondus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4222">Secundo, posset dici quod Deus principaliter et directe iuvat hanc secundam causam 
              secundario vero et indirecte resistit ei, ideo proprie et per se non resistit sibi 
              ipsi sicut sol cum desiccat et indurat lutum et simul resolvit glaciem 
              propinquam ex cuius resolutione impeditur condensatio et <sic>induratio</sic> luti.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4241">Ad secundum, negatur consequentia et ad probationem dicitur quod, licet nulla sit proportio resistentiae 
              ad virtutem primae causae secundum quod est omnipotens et infinita, tamen est proportio ad 
              totalem potentiam motivam particularem, et hoc sufficit cum generali influentia 
              ad determinatam velocitatem motus.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4251">Nota quod velle et nolle in Deo 
              est idem actus simplex pluribus nominibus nominatus propter diversos effectus 
              et varios respectus nec videtur inconveniens cum illi qui negant nolle in 
              Deo ponant eandem potentiam dici liberam et necessariam secundum varios respectus, 
              ideo eadem ratione idem <unlcear>est <!-- possible correction here --></unlcear> velle propter alium respectum dici potest nolle.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4273">Secuno, potest dici 
              quod proportio resistentiae ad totalem potentiam motivam est non secundum illud quod 
              est essentialiter nec secundum illud quod est absolute potentiae sed prout tendit circa hoc 
              passum secundum ordinem a Deo institutum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4283">Ad tertium, negatur antecedens ad probationem 
              dicitur quod ad movendum <c>b</c> potentia excedens resistentiam ipsius <c>b</c> mobilis 
              non est respectu causae, et si conceditur consequenter quod <c>a</c> est magis potens movere 
              in ordine motoris particularis quam <c>b</c> sit potens resistere supposito, tamen 
              concursu et auxilio causae primae essentialiter praeordinatae.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4316">Ad quartum, dicitur quod <c>b</c> 
              motus manebit, sed ex hoc non sequitur quod Deus prius esset totalis causa 
              et quod causa secunda nihil faceret quia, licet divinum velle sit sufficiens ad ponendum 
              totaliter effectum, tamen ex sui libertate potest secum compati aliam causalitatem 
              ad eundem effectum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4335">Ad primum contra secundam conclusionem, negatur maior, et ad probationem negatur 
              consequentia quia non minus sapienter regeret universum si nullum esset peccatum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4341">Ad secundum, negatur consequentia quia ratio indifferentiae non terminatur nec respicit pro extremis 
              contraria sicut sunt velle et nolle, sed contradictoria sicut velle et non velle. 
              Secundo, posset dici quod quidquid potest velle adextra potest nolle, sed non econverso ratio 
              quia quidquid potest Deus velle adextra potest non velle et quidquid potest non velle 
              potest nolle, non tamen potest velle quidquid potest non velle seu nolle quia tunc 
              posset velle peccatum.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4359">Ad tertium, dicitur quod consequens potest dupliciter sumi. Uno modo intrinsece 
              et entitative, et sic negatur consequentia. Alio modo extrinsece per habitudinem denotativam 
              <pb ed="#L" n="113v"/>
              et sic conceditur antecedens nec hoc est ponere proprie contingentia Deo intrinsecam nisi 
              sumeretur <mentioned>contingentia</mentioned> indifferenter libertatis sicut forte sumunt illi qui 
              ipsam in Deo ponunt.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4375">Ad quartum, negatur consequentia et quando probatur quia nulla perfectio 
              correspondet etc. negatur hoc sed bene potest denominari non velle adextra.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4380">Ad quintum, negatur consequentia quia non oportet ponere 
              propter hoc aliam potentiam, sed sufficit alius respectus earumdem potentiarum. Ad dictum 
              <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name> dicitur quod ibi loquitur ad modum qui est in nobis volens 
              ex hoc manuducere ad mysterium Trinitatis ubi talis quaelibet similitudo 
              claudicat et ipsemet fatetur in 
              <ref>
                <seg>prologo <title ref="#deCoelestiHierarchia">Angelicae Hierarchiae</title>.</seg>
                <bibl>Ps-Dionysius, xxx</bibl>
              </ref>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4395">Ad 
              sextum, negatur consequentia. Secundo, posset dici quod actus divini intellectus est actus voluntatis 
              divinae, ideo improprie ibi ponitur diversitas actuum, ideo si ponitur actus intellectus 
              divini sub ratione causali ipsius creaturae aeque bene ponitur effectus, 
              sicut si poneretur actus voluntatis.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4410">Ad primum contra tertiam conclusionem, posset 
              negari maior quia loquendo de positivo actu qui est prohibitus, 
              licet illud Deus regulet et coefficiat et vellit, tamen non est dicendum 
              quod simpliciter vellit illud fieri et esset sed secundum quid quia habet tantum velle generalis 
              influentiae cum velle admixtione in voluntarii, puta cum 
              velle contrariae praeordinationis et antecedentis prohibitionis unde sicut proiciens 
              merces in mari non vult simpliciter proicere, sed magis vult divitiis privari 
              quam vita similiter Pater trahens navem prohibet Filio ne trahat, 
              et tamen Filio trahente Pater coagit, nec tamen proprie loquendo Pater vult 
              Filium trahere, immo sibi displicet licet coagat eidem, et tamen Filius 
              non potest trahere sine Patre sic Deus quantum est de se plus vellet illud 
              non poni, si autem voluntas creata vult omnino illud ponere Deus non subtrahet 
              influentiam suam sed voluntatem relinquit suae libertati et sic 
              producitur. Patet ex hoc ad illas tres rationes.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4446">Notandum tamen pro materia et 
              solutione rationis et sequentium quod Deus variis modis dicitur <corr><del>s<!-- unclear if this is a deletion --></del></corr> velle aliqua 
              non quod in divino velle sit aliqua alietas formaliter intrinsece, sed haec 
              varietas est formaliter in denominationibus formalibus sumptis <c>a</c> 
              velle divino, illa autem varietas est in Deo virtualiter et aequivalenter. 
              Primo ergo respectu aliquorum Deus habet velle omnimodae efficaciae et sic vult 
              mundum esse de qua voluntate 
              <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 9</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#rom9_19">voluntati <sic>eius</sic> quis resistit.</quote>
                <bibl>Romanos 9:19</bibl>
              </cit> 
              Secundo, respectu aliquorum habet velle praeordinationis praeceptoriae vel consultoriae 
              sicut vult illa quae praecipit vel consulit sive fiant sive non. 
              Et haec dicitur voluntas signi non quod sit ipsum velle divinum sed est signum 
              quod Deus quantum est ex se vellet et approbaret sic fieri, et sic illa quae 
              fiunt contra praecepta dicuntur fieri contra eius voluntatem. Tertio, respectu quorumdam habet velle 
              approbationis et acceptationis specialis et complacentiae, et sic vult 
              <pb ed="#L" n="114r"/> 
              bona et merita quae fiunt 
              <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 12</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#rom12_2">ut probetis quae sit voluntas Dei 
                  bona et beneplacens et perfecta</quote>
                <bibl>Romanos 12:2</bibl>
              </cit> 
              et potest dici velle beneplaciti simpliciter.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4515">Quarto, respectu quorumdam habet velle concessionis et licentiae, et sic vult quaecumque 
              sunt licita non illicita ut sunt actus indifferentes.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4522">Quinto, respectu quorumdam 
              habet velle generalis influentiae seu velle non substractionis influentiae, 
              et hoc dicitur velle large et generaliter conformiter Deus posset dici habere 
              nolle respectu diversorum. Primo habet nolle efficax sicut vult alium mundum 
              esse. Secundo, antecedentis prohibitionis et contrariae ordinationis, et sic vult mala 
              fieri sive fiant <unclear>sive fiant <sic>sive fiant</sic></unclear> sive non et per hoc solvitur tertia ratio. Tertio habet 
              nolle reprobationis et detestationis specialis et displicentiae consequentis, 
              et sic vult mala quae fiunt sic dicitur nescire malos 
              <ref><title ref="#mt">Matthaeus</title> 25</ref> 
              <cit>
                <quote ana="#mt25_12">nescio vox.</quote>
                <bibl>Matthaeus 25:12</bibl>
              </cit> 
              Quarto, habet nolle negationis et subtractionis influentiae <unclear>est</unclear> sic est 
              nolens ea quae non sunt. Ex istis patet quid sit dicendum ad illas tres 
              rationes, quomodo autem Deus respectu illorum quod reprobat habet aliquo modo velle 
              et aliquo modo nolle. Patet 
              <ref><title ref="#Isam">Primo Samuelis</title> 8</ref> cum enim filii israel peterent sibi regem 
              dominus hoc dicit <name ref="#Samuel">samueli</name> reprobans 
              <cit>
                <quote ana="#Isam8_7">non te abiecerunt sed me ne 
                  regnem super eos iuxta omnia opera sua,</quote>
                <bibl>I Sam 8:7</bibl>
              </cit> 
              et tamen ibidem dicit Deus 
              <cit>
                <quote ana="#Isam8_22">audi 
                  voces eorum et constitue super eos regem.</quote>
                <bibl>I Sam 8:22</bibl>
              </cit>
            </p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4597">Ad quartum, negatur antecedens sumendo 
              <unclear>causam</unclear> large ad probationem dicitur quod quidquid sit de causa per se et unica in proposito dicitur 
              quod <name ref="#Jews">Iudaei</name> non fuerunt causa nostrae salutis per se et simpliciter, sed solum occasionaliter 
              et valde per accidens sicut frigiditas quandoque est causa per accidens 
              caloris. Consimiliter potest dici quod <c>a</c> de peccatum non fuit causa per se nostrae incarnationis 
              sed solum occasionalis, licet etiam secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> <name ref="#Adam">Adam</name> non peccasset 
              Christus incarnatus non fuisset.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4625">Ad quintum, consequentia negatur, et ad probationem dicitur quod 
              multa sunt praeter Dei voluntatem quae nec sunt volita nec nolita, sed 
              solum permissa nec impossibile est fieri quae Deus non vult fieri, licet impossibile 
              sit fieri quod vult fieri.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4636">Ad sextum, negatur consequentia et ad probationem dicitur loquendo <mentioned>vim</mentioned> 
              <unclear>formiter</unclear> de velle quod Deus vult passiones sanctorum approbative sed 
              non vult 
              <app>
                <lem>aliquem</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr><del rend="strikethrough">i</del></corr>
                </rdg>
              </app> 
              iuste eos per se qui nisi permissive, et ad confirmationem 
              supra est dictum quod, sed adhuc dicitur quod non vult antecedente cum sua generalitate, 
              id est prout consequens includit sed solum vult antecedens pro suo significato principali 
              sine inclusione sui <unclear>cognotati<!-- maybe normalized to connotati --></unclear>.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4660">Ad primum in oppositum, negatur consequentia, et ad 
              probationem dicitur quod non procedit de principio libere motivo, sed de naturaliter 
              movente. Secundo, dicitur conformiter ad praedicta quod, licet motiva potentia 
              totalis sic infinita, tamen potentia particularis creata est finita et secundum resistentiam 
              seu resistentiae intensionem respectu illius potest esse motus intensior vel remissior.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4677">Ad confirmationem, negatur consequentia et dicitur quod ad duplationem motoris 
              non oportet duplare causam universalem quae influentia generali in omnibus causis 
              <pb ed="#L" n="114v"/> 
              influit nec proportio velocitatis motus sumitur secundum proportionem <unclear>resistere</unclear> 
              ad talem potentiam, sed sufficit duplatio totalis causae particularis creatae. Secundo,  
              posset dici quod non requiritur quod causa secunda dupletur secundum absolutam quidditatem 
              suae 
              <app>
                <lem>virtutis</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion"> 
                  <corr><del rend="strikethrough">sed s</del></corr>
                </rdg>
              </app> 
              quia aliquando hoc est impossibile naturaliter sed sufficit quod dupletur 
              proportio potentiae motivae particularis totalis ut est motiva et applicata ad agere 
              circa hoc passum vel mobile. Tertio, dici posset quod regulae 
              <ref>
                <seg><name ref="#Aristotle">Philosophi</name> VII <title ref="#Physics">Physicorum</title></seg>
                <bibl>Aristoteles, Physica, VII, xx</bibl>
              </ref> 
              non tenent in potentia libera respectu effectus immediate procedentis ab illa. Quarto, 
              posset dici quod, licet formaliter et simpliciter non dupletur concursus divinus seu 
              influentia, tamen aequivalenter in quadam similitudine potest dici duplari.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4729">Ad 
              secundum, negatur consequentia ad probationem dicitur quod, licet divinum velle se solo aeque perfecte regularet, 
              tamen <unclear>coninentius<!-- looks like coninentius --></unclear> regulantur per plura quia <unclear>conienntius</unclear> est quod causae secundae 
              habeant proprias actiones quas aptae notae sunt habere quam 
              <app>
                <lem>quod</lem>
                <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>principiarentur</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>  
              privarentur illis actionibus propriis a Deo sibi datis. Ad confirmationem patet per idem.</p>
            
            <p xml:id="pgb1q37-d1e4757">Ad ultimum, negatur antecedens in sensu diviso nam regulat bona et mala sive 
              fiant contra eius voluntatem sive secundum eam aliter, tamen aliter ut superius est 
              dictum et haec sufficiant.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head><supplied>Conclusiones</supplied></head>
          <!-- thid divisio textus is slightly out of step with pattern in previous lectures -->
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4770">
            <cit>
              <quote>Hic non est praetereundem</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
            </cit> 
            etc. posita voluntatis descriptione 
            hic agit de eius varia acceptione et dividitur in tres quia primo tractat 
            de voluntate beneplaciti seu efficaci, secundo ostendit divinam voluntatem 
            propter plura signa pluraliter dici, tertio ostendit Deum aliqua percipere quae non vult impleri 
            Secunda ibi 
            <cit>
              <quote>aliquando vero secundum quamdam.</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
            </cit> 
            Tertia ibi 
            <cit>
              <quote>illa tria dicuntur dei voluntatis</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
            </cit> 
            etc.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4792">
            <cit>
              <quote>Iam de voluntate</quote>
              <bibl>Lombardus, I, d. xxx</bibl>
            </cit> 
            Prima conclusio quod divina voluntas est divina 
            essentia sicut eius essentia est eius scientia unde voluntas in Deo non dicit 
            affectum vel motum sicut in nobis sed talia in Deo cadere non possunt 
            ut dictum est.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4803">Secunda conclusio: licet in Deo sit idem velle et esse Deus, tamen non dicitur 
            esse omnia quae scit, licet in Deo sicut idem scire et esse.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4809">Tertia conclusio: quod voluntas Dei quae 
            non potest esse iniusta neque mala 
            <app>
              <lem>quia</lem>
              <rdg wit="#L" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="strikethrough">non potest</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            Deus est sempiterna est 
            et incommutabilis, licet ea quae ei sunt subiecta transeant et varientur.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4821">Quarta conclusio: quod voluntas Dei est prima et summa causa omnium, ipsa enim est sola 
            unde habet ortum quidquid est sed ipsa non est orta, ideo nec est eius causa quaerenda 
            quia sequeretur aliquid esse maius vel prius ea quod nefas est credere.</p>
          
          <p xml:id="pgb1q37-d1e4830">Quinta conclusio: 
            quod voluntas Dei non est nisi una et quandoque appellatur beneplacitum sive 
            dispositio. Et contra hanc non potest aliquid fieri aliquando autem signa voluntatis divinae 
            dicuntur voluntas Dei sicut signa irae dicuntur ira et signa dilectionis dilectio 
            et est tropica locutio, signa autem divinae voluntatis sunt percipere 
            prohibere permittere consulem operari sive praeceptio prohibitio permissio  
            consilium et operatio, unde illud quod Deus praecipit potest dici eius voluntatis, 
            et sic de aliis signis. Et contra huiusmodi signa potest aliquid fieri quia multa 
            et plura Deus praecipit quae non fiunt sicut <name ref="#Abraham">Abrahae</name> praecepit filium im<pb ed="#L" n="115r"/>molare, 
            et tamen non voluit actum immolationis sed voluntatem et obedientiam 
            <name ref="#Abraham">Abrahae</name> et fidem eius probare voluit et ostendere versus  
            praecipit et prohibet permittit consulit implet. etc</p> <!-- this line could be a possible quote -->
          </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
