<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<listofFileNames>
  <header>
    <authorName>Peter Jean Olivi</authorName>
    <commentaryName>Peter Jean Olivi Commentary</commentaryName>
    <commentaryid>olivicommentary</commentaryid>
    <commentaryslug>pjo</commentaryslug>
    <authorUri>http://scta.info/resource/person/PeterJeanOlivi</authorUri>
    <parentUri>http://scta.info/text/olivicommentary/commentary</parentUri>
    <textfilesdir>/Users/JCWitt/Documents/MedievalThinkers/PeterJeanOlivi/Transcriptions/</textfilesdir> <!-- if bitbucket repo was public this could be bitbukcet base -->
    <webbase>null</webbase>
    <questionListSource></questionListSource>
    <questionListOriginalEditor></questionListOriginalEditor>
    <questionListEncoder>Kjerstin B. Burdiek</questionListEncoder>
    <hasWitnesses>
      <witness id="V">
        <slug>vat1116</slug>
        <title>Vat lat. 1116</title>
        <initial>V</initial>
      </witness>
    </hasWitnesses>
  </header>
  <div id="body">
    <div id="pjo-l2" class="toplevel" type="librum2">
      <head>Librum II</head>
      <!-- total of 118 -->
      <!-- 1st question of volume 1: http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015047742815;view=1up;seq=4 -->
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q1"/>
        <title>Librum II, Quaestio 71</title>
        <questionTitle>Duodecimo (b), queritur an vegetativa animalium differet ab anima sensitiva eorum.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
         <fileName filestem="pjo-l2q2"/>
         <title>Librum II, Quaestio 72</title>
        <questionTitle>Primum, an corpora possint agere in spiritum et in eius potentias apprehensivas et appetitivas.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q3"/>
        <title>Librum II, Quaestio 73</title>
          <questionTitle>Secundo, an aliqua virtus cognitiva vel quaecunque alia secundum suam essentiam exterius non emissa possit ab extrinseco et distanti medio vel obiecto absque eorum influxu mutari vel pati. <!-- Perhaps a break here since it's so long. --> Per mutationem autem intelligo protensionem virtutis ad extra vel retractionem sui ad intra vel pertransitionem medii vel fractionem sui incessus aut reflexionem vel diverberationem aut resistentiam vel prohibitionem aut fixionem vel terminationem sui in obiecto.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q4"/>
        <title>Librum II, Quaestio 74</title>
        <questionTitle>Tertio, an principium effectivum actus cognitivi sit species repraesentativa obiecti aut habitus aut potentia vel omnia tria in simul sumpta. <!-- A break here too. --> Circa finem autem huius tangitur</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q5"/>
        <title>Librum II, Quaestio 75</title>
          <questionTitle>Quarta quaestio, an scilicet quando Deus videtur ab intellectu creato, divina essentia teneat locum speciei repraesentatis Deum. <!-- A break here too. --> Postquam et subditur</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q6"/>
        <title>Librum II, Quaestio 76</title>
        <questionTitle>Quinta, an scilicet anima sciat se ipsam per speciem sui aut per essentiam suam et an per immediatam reflexionem sui aspectus super se aut primo dirigendo aspectum ad phantastica, id est, ad species imaginarias per actus sensuum exteriorum acceptas.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q7"/>
        <title>Librum II, Quaestio 77</title>
        <questionTitle>Sexto, quaeritur an habitualis dilectio sui et suae beatitudinis sit accidens.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q8"/>
        <title>Librum II, Quaestio 78</title>
        <questionTitle>Septimo, an unico simplici actu sciantur plures termini eiusdem propositionis aut plura extrema eiusdem correlationis aut plures partes eiusdem totius.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q9"/>
        <title>Librum II, Quaestio 79</title>
        <questionTitle>Octavo, an actus scientiae vel amoris possit se ipsum habere pro obiecto, utpote cum scio me scire vel amo me amare seu meum actum amandi.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q10"/>
        <title>Librum II, Quaestio 80</title>
        <questionTitle>Nono, quaeritur an aspectus beatorum sic feratur super creatorem et creaturas in proprio genere visas quod uno aspectu et uno actu iudicet mutuas correlationes Dei et creaturae.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q11"/>
        <title>Librum II, Quaestio 81</title>
        <questionTitle>Decimo, an conscientia dicat potentiam unam vel plures aut actum aut habitum et an synderesis sit quaedam pars conscientiae et iterum in quo differat recta conscientia a prudentia, fide et caritate regulata.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q12"/>
        <title>Librum II, Quaestio 82</title>
        <questionTitle>Undecimo, an lex naturalis dicat aliquid concreatum in intellectu vel voluntate aut aliquid aliud.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q13"/>
        <title>Librum II, Quaestio 83</title>
          <questionTitle>Duodecimo, an sit verum quod Aristoteles in Ethicis <!-- This title is in italics, how do you want us to incorporate that? --> dicit de actu electionis, scilicet quod electio non est de fine sed de iis quae sunt ad finem et quod semper sequitur actum consilii seu deliberationis.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q14"/>
        <title>Librum II, Quaestio 84</title>
        <questionTitle>Tertiodecimo, an sit falsum dictum quorundam, scilicet quod actus electionis factus propter aliquem finem est idem actus numero cum velle illius finis, quamvis iste cum primo sumptus sit perfectior.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q15"/>
        <title>Librum II, Quaestio 85</title>
        <questionTitle>Quartodecimo, an sciens actu et in particulari hoc vel illud esse agendum tanquam honesto necessario habeat illud agere et an nesciens actu et in particulari illud esse (a) agendum non possit illud agere, immo necessario habeat illud non agere.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q16"/>
        <title>Librum II, Quaestio 86</title>
          <questionTitle>Quintodecimo, an habitus scientiae bonorum et honestorum ligetur per passionem pravae conscientiae vel irae, ne scilicet his perdurantibus possit exire in actualem considerationem boni honesti in singulari sumpti et obiecto praefate concupiscentiae contrarii.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q17"/>
        <title>Librum II, Quaestio 87</title>
        <questionTitle>Primo, an motus animalium voluntati vel appetitui sensitivo subiectus causetur immediate ab intrinseco actu appetitus, quo scilicet sufficientur vult et appetit se movere.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q18"/>
        <title>Librum II, Quaestio 88</title>
        <questionTitle>Secundo, an in motu corporis processivo seu voluntario moveatur ab appetitu aliqua una pars corporis primo et immediate ac postmodum reliquae per primam ut motae ab ea.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q19"/>
        <title>Librum II, Quaestio 89</title>
        <questionTitle>Tertio, an quandocunque anima movet unam partem corporis, aliqua alia stet fixa, ut a fixa inchoetur motus partis quae movetur</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q20"/>
        <title>Librum II, Quaestio 90</title>
        <questionTitle>Primo, an species et genera vitiorum sumantur a positivo in quo fundantur vel a sua privatione.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q21"/>
        <title>Librum II, Quaestio 91</title>
        <questionTitle>Secundo, an genus vitii sumatur suo proximo obiecto.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q22"/>
        <title>Librum II, Quaestio 92</title>
        <questionTitle>Terto, an idem actus numero possit esse in duabus speciebus vitiorum et an diversae vitiositates eiusdem actus se habeant sicut genus et differentia speciei eiusdem vitii.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q23"/>
        <title>Librum II, Quaestio 93</title>
        <questionTitle>Quarto, an omnis circumstantia vitiosa variet speciem vitii.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q24"/>
        <title>Librum II, Quaestio 94</title>
        <questionTitle>Quinto, an species unius vitii possit esse pars integralis alterius vitii seu an unus actus vitiosus possit integrari ex pluribus actibus vitiosis habentibus vitiositatis specie differentes.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q25"/>
        <title>Librum II, Quaestio 95</title>
        <questionTitle>Sexto, an omne vitium sit extremitas opposita medio alicuius virtutis et hoc sic quod extremitas illa remisse sumpta sit pars ipsius virtutis tanquam medii ab extremis compositi.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q26"/>
        <title>Librum II, Quaestio 96</title>
          <questionTitle>Septimo, an morale bonum et malum sint genera omnium moralium virtutum et vitiorum.</questionTitle>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q27"/>
        <title>Librum II, Quaestio 97</title>
        <questionTitle>Octavo, an malus finis sit circumstantia vitii vel potius sit principale vitium.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q28"/>
        <title>Librum II, Quaestio 98</title>
        <questionTitle>Nono, an distinctio septem capitalium vitiorum data a Gregorio sit solius congruentiae vel necessariae sufficientiae.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q29"/>
        <title>Librum II, Quaestio 99</title>
        <questionTitle>Decimo, an omnia vitia sint spiritualia vel omnia sint (a) carnalia.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q30"/>
        <title>Librum II, Quaestio 100</title>
        <questionTitle>Undecimo, an spiritualia sint peiora quam carnalia.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q31"/>
        <title>Librum II, Quaestio 101</title>
        <questionTitle>Duodecimo, an quaedam vitia sint virtutibus magis similia vel minus contraria quam alia.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q32"/>
        <title>Librum II, Quaestio 102</title>
        <questionTitle>Tertiodecimo, an ab uno extremo vitiorum sit recedendum ad aliud extremum, ut tandem perveniatur ad virtutis medium.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q33"/>
        <title>Librum II, Quaestio 103</title>
          <questionTitle>Quartodecimo, an inordinatus amor sui sit primum peccatum cuiuscunque qui primo incidit in peccatum.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q34"/>
        <title>Librum II, Quaestio 104</title>
          <questionTitle>Quintodecimo, an in omni peccato sit privatio modi, speciei et ordinis.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q35"/>
        <title>Librum II, Quaestio 105</title>
          <questionTitle>Sextodecimo, an omnis imperfectio moralis seu in moralibus sit peccatum.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q36"/>
        <title>Librum II, Quaestio 106</title>
          <questionTitle>Septimodecimo, an omne imperfectum ex (b) genere sit imperfectum ex circumstantia et e contrario; an omne perfectum ex circumstantia sit perfectum ex genere et e contrario.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q37"/>
        <title>Librum II, Quaestio 107</title>
          <questionTitle>Duodevicesimo, utrum peccatum, in quantum malum, possit ab aliquo appeti.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q38"/>
        <title>Librum II, Quaestio 108</title>
          <questionTitle>Undevicesimo, an peccatum sit poena sui ipsius et ultra hoc aliquando alterius peccati et an, in quantum habet rationem poenae (c), sit a Deo plus quam in quantum habet rationem culpae.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q39"/>
        <title>Librum II, Quaestio 109</title>
          <questionTitle>Vicesimo, an reatus culpae possit esse in aliquo in quo non est nec fuit aliquis actus vel habitus pravus.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q40"/>
        <title>Librum II, Quaestio 110</title>
          <questionTitle>Primo scilicet, quae sit quidditas peccati originalis.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q41"/>
        <title>Librum II, Quaestio 111</title>
          <questionTitle>Secundo, quae sit causa eius effectiva.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q42"/>
        <title>Librum II, Quaestio 112</title>
          <questionTitle>Tertio, qua iustitia vel ratione permisit Deus animas a corporibus infici aut quomodo iuste potuit animas talibus corporibus infundere aut quare permisit corpus infectum propagari aut quare genitorem infectum permisit filios propagare. <!-- A break here too. --> Hic autem quaedam aliae duae quaestiones circa opus primae conditionis includuntur; inter quas est quare Deus fecit hominem potentem peccare et quare per intermediam Evam.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q43"/>
        <title>Librum II, Quaestio 113</title>
          <questionTitle>Quarto, qua iustitia vel ratione huiusmodi infectio imputetur proli ad culpam et ad reatum poenae aeternae.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q44"/>
        <title>Librum II, Quaestio 114</title>
          <questionTitle>Quinto, an culpa originalis et actualis habeant univocam rationem culpae.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q45"/>
        <title>Librum II, Quaestio 115</title>
          <questionTitle>Sexto, quomodo originalis culpa probetur per novum et vetus testamentum.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q46"/>
        <title>Librum II, Quaestio 116</title>
          <questionTitle>Primo scilicet, an Deus sit causa immediata totius entitatis quam realiter ponit peccatum vel culpa.</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q47"/>
        <title>Librum II, Quaestio 117</title>
          <questionTitle>Secundo, an negatio seu deformitas culpae includatur substantialiter in actu vel habitu sibi substrato (a).</questionTitle>
      </item>
      <item type="quaestio">
        <fileName filestem="pjo-l2q48"/>
        <title>Librum II, Quaestio 118</title>
          <questionTitle>Quaeritur an sit contra Dei praeceptum.  <!-- Perhaps a break here too? --> Et in hac multae difficultates et quaestiones includuntur. Inter quas est: an veniale sit contra caritatem et contra virtutum rectitudinem et contra animam et an includat aliquem contemptum Dei et aliquam aversionem ab ipso et aliquam perversionem a fine et aliquam fruitionem boni commutabilis. Item, in responsione ad duodevicesimum tangitur an peccata venialia in tantum possint augeri vel multiplicari quod faciant mortale. Item, in responsione ad undecimum tangitur an unus fidelis minus peccet faciendo aliquod veniale quam unus infidelis vel e contrario et an infidelibus non baptizatis omnia venialia sint mortalia vel non. In responsione ad undevicesimum tangitur an mendacium vel rancor, quae sunt venialia vulgo, sint aliquando mortalia viris perfectis. In responsione vero ad vicesimum tangitur an originale sit contra praeceptum. In hac quaestione monstratur quod in statu innocentiae quodcunque peccatum nobis veniale esset ibi mortale.</questionTitle>
      </item>
    </div>
  </div>
</listofFileNames>
