<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Quaestio 5</title>
        <author>Peter Gracilis</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Quaestio 5</title>
          <date when="2021-01-07">January 07, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="lon">London, British Museum Royal 10 A I</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-01-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="157-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pg-b2q5">
        <head xml:id="pg-b2q5-Hd1e100">Liber 2, Quaestio 5</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e103">
          Utrum liberum arbitrium creatum 
          fuerit diminutum propter peccatum.
        </p>
        <div type="rationes-principales">
          <head>Rationes principales</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e110">
          Quod non 
          quia nullum est arbitrium humanum 
          igitur. 
          Probatur antecedens 
          quia, 
          si possemus concludere hominem habere liberum arbitrium, 
          hoc esset quia idem homo successive potest velle et non velle seu 
          nolle vel nihil operari circa idem obiectum eodem modo dispositum. 
          Sed tales actus contrarii aut contradictorii 
          reperiuntur in brutis et naturalibus, 
          ergo. 
          Antecedens patet 
          de cane qui videns baculum renuit panem. 
          Patet etiam de igne in camino <unclear>nabugode</unclear> 
          qui non egit in <unclear>damelem<!-- daniel --></unclear>, 
          igitur.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e132">
          Secundo, 
          quodlibet liberum arbitrium est per naturam impeccabile, 
          igitur nullum tale per peccatum est minoratum. 
          Antecedens probatur, 
          si sic enim, 
          sequitur quod peccabilitas in esset sibi a Deo 
          quia omnem contradictionem quam habet natura in primo instanti 
          sui esse recipit a Deo creante, 
          igitur.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e145">
          Tertio, 
          si <unclear>quaestio</unclear> foret vera, 
          sequeretur quod homo nunc esset alterius 
          speciei ab <name>Adam</name> antequam peccaret. 
          Patet consequentia 
          quia cum liberum arbitrium sit voluntas creata 
          quae est essentia et perfectio animae humanae, 
          sequitur quod, 
          si aliquis gradus illius esset remissus 
          quod perfectio humana esset remissa et consistit in indivisibili, 
          sequitur quod species humana fuerit mutata per peccatum.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e166">
          In oppositum, 
          arguitur homo propter peccatum fuit spoliatus gratuitis 
          et vulneratus igitur naturalibus veribus et potentiis, 
          igitur libertas fuit per peccatum diminuta. 
          Tenet consequentia 
          quia humana libertas est potentia naturalis. 
          Et antecedens patet 
          per parabolam Christi de Samaritano, etc.
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Conclusio 1</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e177" n="Conclusio">
          Prima conclusio, 
          licet libertas arbitrii non sit ponenda in brutis,
          tamen arbitrii libertas est in aequalis in multis. 
          Prima pars probatur quia, 
          si sic,
          sequeretur quod possent iudicare complexe consiliari et spontanea sibi notiva 
          non fugere et convenientia non appetere. 
          Consequens est falsum 
          et patet consequentia 
          quia talia potest homo per liberum arbitrium, 
          ut patet <unclear>ins?atis</unclear> viris et 
          matribus voluntarie et libere honores et divitias contempnentibus 
          et tribulationes pro Christo <sic>substinentibus</sic>. 
          Secunda pars probatur 
          quia una libertas 
          est alia potentior et perfectior, 
          igitur. 
          Probatur antecedens 
          quia libertas divina est immensa 
          sed creata est finita et mensa.
        </p>
          <!-- collapse into above -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e205">
          Second, 
          aliquae duae libertates 
          <pb ed="#L" n="157-v"/>
          creatae differunt specie, 
          ergo sunt inaequales. 
          Patet consequentia. 
          Et antecedens probatur 
          quia humana angelica. 
        </p>
          <!-- collapse into above -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e216">
          Tertio, 
          unus intellectus excedit alium in esse intellectivitatis,
          ergo una voluntas in esse libertatis. 
          Tenet consequentia a simili 
          quia partes imaginis sunt aequales. 
          Antecedens probatur de intellectivis potentiis hominis et angeli, 
          nam si angelus non haberet voluntatem et intellectum 
          perfectiores <unclear>hominie</unclear> 
          non videretur alterius speciei ab homine, 
          quod est falsum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e229" n="Corollarium 1">
          Primum corollarium, 
          quantum una potentia libera est alia perfectior in esse entitatis 
          tantum eadem potentia est alia perfectior et liberior inesse libertatis 
          contra quamdam opinionem ponentem 
          quod quaelibet libertas est alteri aequalis inesse libertatis 
          quamvis non inesse perfectionis et entitatis.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e239" n="Corollarium 2">
          Secundum corollarium, 
          licet effectus 
          dicatur naturalis 
          qui procedit a causa secunda 
          per modum naturalitatis, 
          tamen omnis effectus cuiuscumque causae secundae 
          procedit principaliter a causa summae libertatis. 
          Prima patet 
          quia illuminatio et calefactio et huiusmodi sunt naturales effectus 
          ignis naturaliter agentis.
          Secunda pars probatur 
          quia Deus est summa et prima causa omnium specierum 
          et motionum secundum 
          <cit>
            <ref><name>Augustinum</name></ref>
          </cit>. 
          Sed Deus est libertas summa, 
          ergo etc.
        </p>
          <!-- collapse into above -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e261">
          Ex quo potest inferri quod 
          quilibet effectus potest dicit liber cum 
          eius causa principalis sit summe libera.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e268" n="Corollarium 3">
          Tertium corollarium, 
          licet ignis posset agere 
          et non agere in passum dispositum secundum alterius causae coagentis voluntatem,
          tamen ignis dimissus proprie suae naturae non posset 
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above-line">non</add>
            </rdg>
          </app> 
          agere in passum dispositum 
          debite approximatum per suam libertatem. 
          Prima pars probatur 
          quia Deus posset suspendere activitatem naturalem ignis et impedire 
          ne ageret in passum dispositum sicut in camino ignis.
          Secunda pars patet per sensum 
          stante enim generali influentia secluso Dei miraculo ignis 
          non posset ex se non agere in passum dispositum sibi debite propinquum 
          seclusis quibuslibet impedimentis, ergo.
        </p>
          <!-- should these be collapsed into above -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e300">
          Ex dictis, 
          patet per hoc quod homo est totalis 
          et circa passum dispositum non uniformiter 
          operatur ipsum hominem habere liberum arbitrium sufficienter comprobatur.
          Patet quia 
          per hoc quod bruta uniformiter appetunt sibi convenientia et 
          et refutant disconvenientia suae naturae seclusis impedimentis concluditur 
          quod ipsa non habent liberum arbitrium, 
          ergo potentia quae potest per se 
          facere oppositum sufficienter arguit libertatem habere.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e318">
          Secundo, 
          sequitur quod ad hoc antecedens est increati arbitrii libertate, 
          cuius consequens nullo modo est in suae
          potestate libertatis. 
          Patet quia sequitur formaliter <name>Sortes</name> cras leget vel 
          peccabit ergo deus est et deus aeternaliter hoc praescivit et constat
          quod in potestate libertatis sortes est antecedens, 
          scilicet cras legere vel non legere,
          et tamen <name>sortes</name> non potest Deum 
          facere esse vel fore aut <unclear>dem</unclear> praescire illud, 
          tamen <unclear>state</unclear> quod <name>sortes</name> possit facere aliquid ex 
          <app>
            <lem>quo</lem>
            <rdg wit="#L" type="correction-addition">
              <add place="above-line">quo</add>
            </rdg>
          </app> 
          formaliter inferri 
          potest Deum esse et <name>sortem</name> 
          lecturis praescivisse.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e353">
          Tertio, 
          sequitur quod voluntas 
          <pb ed="#L" n="158-r"/>
          creata non ideo dicitur libera 
          quia habet in sua potestate omnia ad sui liberi actus productionem.
          Patet quia ad hoc quod voluntas vellit aliquid 
          vel producat requiritur causalitas summae libertatis 
          quae non est in potestate creatae voluntatis, 
          sed ideo dicitur libera creata voluntas 
          quia omnibus positis extrinsecis ad suum agere requisitis 
          potest velle vel non velle hoc vel oppositum contrarium vel contradictorium,
          scilicet potest velle et nolle et non velle <unclear>stemotis</unclear> 
          quibus libet impeditis. 
          Hoc videtur esse de mente 
          <cit>
            <ref><name>Hug</name> 
              in suo 2o <unclear>libero <!-- libro --></unclear>
            </ref>
          </cit>.
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e384">
          Quarto, 
          sequitur quod immensa libertas divinae essentiae 
          est prima causa continentiae. 
          Patet quia omnis continentia libertatis reducibilis est in aliquam causam liberam 
          sed omnis causa libera creata reducitur in summam libertatem,
          tamquam in suam causam aqua habet, 
          ut sic est ut causa sit, 
          ergo.
          Confirmatur quia voluntas Dei 
          est prima et summa causa omnium motionum 
          et specierum 
          secundum 
          <cit>
            <ref>
              <name>Augustinum</name>, 
              primo 
              <name>De Trinitate</name>, 
              capitulo 6
            </ref>
          </cit>.
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Conclusio 2</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e408">
          Secunda conclusio nullum liberum arbitrium creatum 
          seu creabile est ex sui natura similiter impeccabile probatur quia si sic illud 
          non esset aliqua lege rationabiliter deo obligabile consequens est contra <name>bernardum</name> 
          de praecepto et dispensione dicentem quod deus non potest facere quod creatura 
          rationalis non teneatur sibi sed probatur consequentia quia ex quo illud arbitrium 
          nullo modo posset peccare nec praeceptum transgredi frustra illud 
          arbitrium lege aliqua deo obligaretur cum lex propter transgressores 
          posita sit <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e430">ad galatas 2o</ref>
        </p>
          <!-- collapse into above -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e434">
          2o deus non potest facere aliquam creaturam 
          esse deum per essentiam ergo deus non potest facere aliquam creaturam impeccabilem 
          per naturam consequentia patet per <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e442"><name>anselmum</name> 2o <title>cur deus homo</title> capitulo 10o</ref> ubi quaerenti 
          discipulo quare deus non potuit facere creaturam impeccabilem 
          esse respondet quia non potuit ipsam facere deum  Item <name>augustinus</name> 3o libro 
          <title>contra maximinum</title> capitulo 13o cuilibet rationali creaturae cui hoc praestatur ut peccare 
          non possit non est hoc naturae sed divinae gratiae  Item <name><unclear>ioannes</unclear></name> de filio prodigo 
          dicit quod solus deus est in quem non potest cadere peccatum sed reveera 
          videtur quod omnia ista sunt solubilia et auctoritates glosabiles 
          de potentia ordinata
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e482" n="Corollarium 1">
          primum corollarium licet creatura rationalis possit fieri 
          per gratiam non pecctabilis tamen talis gratia non potest esse alicui creaturae 
          rationali connaturalis prima pars patet de anima christi et virginis et de omnibus 
          sanctis et angelis confirmatis  2a patet quia si esset connaturalis animae vel libero 
          arbitrio ipsum esset ex sui natura impeccabile quod est contra conclusionem ymmo sequitur 
          quod gratia non esset gratia sed animae rationalis natura propria quod est impossibile quia 
          accidens esset substantia et econverso
        </p>
          <p xml:id="pg-b2q5-d1e501" n="Corollarium 2">
          2m corollarium stat gratiam gratum facientem 
          creatum arbitrium impeccabilem facere et tamen non quamlibet gratiam gratum 
          <pb ed="#L" n="158-v"/>
          facientem ad reducendum hominem impeccabilem sufficere  aliter sic licet deus 
          per gratiam gratumfacientem creatum arbitrium impeccabile efficiat 
          tamen non est dicendum quod quaelibet gratia gratumfaciens ad hoc sufficiant  prima 
          patet ex dictis quia beati per gratiam sunt impeccabiles 2a patet quia alias 
          sequeretur quod puer noviter baptizatus esset impeccabilis et confirmatus quod est falsum 
          patet tamen consequentia quia puer in baptismo gratiam accipit
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e529" n="Corollarium 3">
          3m corollarium deus 
          nullum arbitrium creatae potest <!-- possible transposition correction here --> quod ex sui natura sufficiat quodlibet peccatum vitare 
          patet quia sequeretur quod esset impeccabile ex se  confirmatur quia vitare quodlibet peccatum 
          est implere divinum praeceptum sed nullus sufficit sine gratia gratumfaciente 
          saltim de commune lege praeceptum implere ergo
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Conclusio 3</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e548" n="Conclusio">
          3a conclusio sicut <name>adam</name> ante 
          peccatum non fuit ceteris hominis essentialiter perfectior sic <name>adam</name> ante peccatum 
          non fuit aliis hominibus intrinsece liberior  prima pars probatur quia <name>adam</name> 
          et alii puri homines sunt eiusdem speciei specialissime ergo aeque perfecti 
          essentialiter 2a pars patet quia si primus homo fuisset intrinsece liberior ceteris 
          hominibus sequeretur quod aliquam potentia naturalis animae eius fuisset perfectior potentiis 
          et animabus aliorum homini quod repugnat primae parti patet consequentia cum libertas 
          intrinseca <name>adae</name> sit potentia volitiva illius quae est essentialiter anima rationalis 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e588" n="Corollarium 1">
          primum corollarium licet per nullum peccatum liberum arbitrium intrinsece remittatur 
          tamen per aliquod peccatum liberum arbitrium respectu sui actus difficultatur prima 
          pars patet quia ex quo primum peccatum nullum gradum libertatis intrinsece abstulit 
          aut remisit sequitur quod nullum sequens ipsum remittat  confirmatur 
          quia quilibet peccans post peccatum est eiusdem speciei cum primo homine igitur etc 
           Item si peccatum tolleret aliquem gradum libertatis sequitur quod tot possent 
          esse peccata quod corrumperent totaliter liberum arbitrium consequens est falsum quia 
          cum anima sit immortalis staret eam esse et libertate naturali carere 
          quod est impossibile patet tamen consequentia quia qua ratione unum peccatum tolleret unum 
          gradum libertatis eadem ratione 2m peccatum remitteret alium gradum 
          et cum talis libertas sit finita sequitur quod homo posset tantum peccare quod privaret 
          se totaliter libero arbitrio  2a pars probatur quia post peccatum primi hominis 
          voluntas sensiit rebellionem carnis ad spiritum quam non habebat 
          ante peccatum et talis rebellio seu resistentia causat difficultatem 
          in bono actu voluntatis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e632" n="Corollarium 2">
          2m corollarium perfectio intrinseca liberi 
          arbitrii non est mensuranda penes facilitatem bene operandi 
          seu actus meritorii patet quia ante et post peccatum liberum arbitrium 
          est aeque perfectum essentialiter et tamen non operatur aeque faciliter bonum 
          confirmatur quia si igni applicaretur magnum passum vel magnum 
          resistens non propter hoc esset ignis minoris virtutis intrinsece quam 
          si sibi applicatur passum parvae resistentiae et tamen ignis facilius 
          <pb ed="#L" n="159-r"/>
          ageret in passum remissum et parvae resistentiae quam magnae ut <add place="above-line">non</add> citius 
          calefaceret magnam aquam quam parvam nec aeque cito sed tardius 
          sic in proposito licet extrinsece libertas creata patiatur aliquam resistentiam
          et difficultatem tamen intrinsece et aeque potens est sicut prius
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e664" n="Corollarium 3">
          3m corollarium 
          licet liberum arbitrium non fuerit propter peccatum remissum seu minoratum 
          realiter intrinsece tamen idem liberum arbitrium dicitur propter peccatum depressum 
          aliqualiter extrinsece patet ex dictis quia homo habuit post peccatum rebellionem 
          virium inferiorum ad superiores sive ad superiorem rationis 
          portionem quae impedit et difficultat ne voluntas ita efficaciter 
          bene et bonum vellit 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e682">
          Ex hoc videtur posse inferri quod quantum quis 
          plus peccat aut in peccatis perserverat tanto magis ad bene 
          agendum seu volendum se difficultat patet quia peccatum inhabilitat 
          voluntatem ad bonum et inclinat ad malum  confirmatur quia sicut habitus virtuosus 
          facilitat potentiam et facit ipsam prompte et delectabiliter 
          operari ita et actus et habitus oppositus viciosus difficultat et impedit 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e701">
          Ex hiis sequitur qualiter liberum arbitrium humanum creatum fuerit depressum 
          et corruptum propter peccatum 
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Obiectiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e708">
          Contra primam partem primae conclusionis arguitur 
          primo sic aliqua irrationabilia habent actus de liberato ergo et liberum 
          arbitrium tenet consequentia et antecedens probatur primo de aranea quae facit telam 
          suam ad fenestram quia iudicat quod ibi vadunt musce quas 
          cupit capere  tunc sic aranea facit telam in fenestram propter 
          illum finem ut muscas capiat ergo habet iudicium rationis et per consequens 
          libertatem arbitrii
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e730">
          2o patet antecedens de ove quae fugit lupum 
          ergo habet aliquod iudicium complexum circa lupum puta quod est sibi nocivum 
          et displicibile patet consequentia quia simplex lupi apprehensio non faceret 
          ovem fugere nisi iudicaret dicta Item omnis sicernit inter matrem 
          suam et ovem aliam
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e744">
          3o patet antecedens de multis canibus qui ludos 
          multos faciunt si propriis nominibus nominenter  Item si quis in una 
          manu teneat panem et <unclear>uni</unclear> alia baculum <unclear>canis</unclear> renuit panem 
          accipere propter baculum ergo aliquod iudicium complexum format de hoc 
          scilicet quod percutieretur si panem acciperet et deliberat
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e766">
          5o brutum aeque 
          appetit sponte et non invite sicut homo si ergo homo liber dicitur et brutum 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e773">
          6o ideo dicitur homo habere liberum arbitrium quia praesentatis obiectis potest illa 
          non appetere seu prosequi sed sic est de bruto quia praesentatis panibus 
          duobus aequalibus cani ad unum determinabit se accipiendum 
          sic quod alium dimittet ergo canis habet libertatem et electionem ex 
          potentia eius intrinseca patet consequentia quia illi duo panes aequaliter movent
          <pb ed="#L" n="159-v"/>
          appetitum canis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e791">
          7o arguitur contra 2am partem conclusionis eiusdem quia unum arbitrium 
          non plus potest cogi quam aliud et quodlibet est aeque indifferens sicut aliud 
          ergo nullum arbitrium est alio maius aut perfectius in esse libertatis 
          tenet consequentia quia penes indifferentiam et incogibilitatem attenditur perfectio libertatis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e802">
          8o omnes perfectiones potentiae irrationalis sunt aequaliter irrationales 
          ergo omnes rationales aequaliter sunt rationales et libere tenet consequentia a simili 
          patet antecedens quia omnes irrationales aequaliter distant a rationali potentia et aequaliter 
          exludunt quamlibet gradum irrationalitatis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e814">
          9o praesentato obiecto voluntati 
          et positis omnibus requisitis ad hoc quod ipsa habeat actum non est in eius 
          potestate quin habeat actum ergo non est libera tenet consequentia quia penes hoc 
          videtur attendi libertas voluntatis antecedens probatur quia praesentato tali pomo 
          pulcro si plene adversitas <unclear>adseromum</unclear> illud aut tu vis ipsum 
          aut respuis aut tu vis deliberare <add place="above-line">aut</add> aliquem actum talem habebis 
          circa illud pomum 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e838">
          10 praesentato pomo non est in potestate tua quin 
          aliquem actum habeas ergo antecedens patet nam sitibus advertenti et non disstracto 
          proponatur aut praecipiatur quod nullum actum habeas experiris 
          quod non potest obedire illi praecepto nam si vellis obedire habens 
          actum sed constat quod propostio tibi illo praecepto non est in potestate 
          tua an vellis nollis obedire aut vellis non curare aut 
          deliberare seu considerare igitur
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e856">
          11o si voluntas esset formaliter 
          libera sequitur quod actus aliquos eliceret libere consequens est falsum falsitas probatur 
          quia vel libere actum eliceret antequam eliciat vel post vel quando elicit 
          non ante quia tunc non causat nec post eadem ratione sed nec dum causat primo quia 
          opposita aliqua entitate in illo instanti non est possibile non est possibile quod haec 
          nunc sit falsa haec res est quia omne quod est dum est neccesse est esse igitur 
          eodem modo posito quod aliqua causa nunc causet volitionem non est possibile 
          quod haec sit falsa haec causa non causat illam volitionem et per consequens non libere 
          2o si voluntas causat libere dum causat actum vel ergo causat libere illud 
          quod est vel illud quod non est  non primum quia libertas est respectu futuri tantum 
          secundum <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e885"><name>magistrum</name> libro 2o distinctio 25a</ref>  nec libere causat illud quia non est 
          de volitione quod illius quod non est vel quod nihil est nulla est causa nec 
          libera nec naturalis ergo
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e898">
          3o nihil libere causatur a voluntate ergo voluntas nihil 
          libere causat probatur antecedens quia nihil causatur a voluntate nisi illud quod est 
          ergo qua neccessitate <unclear>hoc</unclear> causatum a voluntate est eadem neccessitate hoc causatum 
          causatur a voluntate sed actus causatus a voluntate tanta neccessitate est 
          quod non potest nunc non esse ergo actus ille tanta neccessitate nunc causatur 
          a voluntate et per consequens non libere causatur a voluntate
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Responsiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e915">
          Ad primum negatur antecedens
          <pb ed="#L" n="160-r"/>
          ad probationem de tela araneae dicitur quod non facit telam ea intentionem 
          ut capiat muscas nec propter aliquem finem ab ea cognitum vel 
          intentum sicut lapis descendens deorsum propter finem quem cognoscit 
          sed quod instinctu naturae inducitur ad faciendum <sic>filum</sic> ut nutriatur 
          et conservetur  et dicitur quod aranea non impedita ab extrinseco et ceteris 
          paribus semper uno et eodem motu uniformiter moveretur ad faciendum 
          celam nec melius facit antiqua quam iuvenis  ex quo patet quod non 
          operatur ex arte sed ex natura quod non est verum de homine qui aliquando 
          melius aliquando peius operatur  item unus homo scit melius facere unam 
          rem quam alius ex arte
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e956">
          Ad 2m cum arguitur de ove lupum fugiente 
           dicitur quod dato quod numquam ovis viderit lupum aliquem tamen 
          si aliquis sibi occurrat ipsum fugit ex instinctu naturae  nam lupus 
          naturaliter incutit ovi timorem qui timor movet ovem ad 
          fugiendum et cum dicitur quod simplex lupi apprehensio non sufficit 
          causare timorem et fugam  verum est ubi non est alius naturae instinctus 
          sicut in aliquibus animalibus ut lepores et cumculi qui fugiunt 
          cum aliquid sensiunt et tamen non format aliquod iudicium complexum 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e986">
          Ad 3m de canibus dicitur quod canis habet plures species et ymagines 
          in cerebro et sic cum videt hominem eum qui percussit per illam speciem 
          movetur ad latrandum contra homines sine complexo iudicio  item cum 
          <name>magister</name> eius ipsum vocat accedit et operatur aliqua mediantibus 
          talibus speciebus  Item dicitur quod canis renuit capere panem viso 
          baculo quia habet speciem baculi et percussionis quam alias sensiit 
          et illae species sufficiunt ad movendum canem ut fugiat 
        </p>
        <!-- doesn't seem to be an ad 4 -->
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1018">
          Ad 5m negatur antecedens si per sponte intelligatur libere 2o dicitur quod licet 
          brutum non invite appetat et prosequatur sibi conveniens obiectum 
          praesentatum tamen non potest non appetere seu renuere ipsum si sibi conveniat 
          nec potest sponte et libere sustinere frigus famen aut 
          mortem seu alias passiones lesivas sicut homo
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1032">
          Ad 6m dicitur 
          quod in illo casu quantumcumque canis divertat ab uno versus alium 
          immediate capiet illum ad quem plus advertet nec est possibile 
          quod canis dui maneat in tali in differentia quin aliqualiter divertat 
          ab uno illorum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1045">
          Ad 7m potest negari consequentia item non sequitur si 
          des et visio excludunt omnem gradum dubietatis ergo sicut notitiae 
          aequales  unde non sequitur mortale peccatum quodlibet aequaliter 
          repugnat gratiae cuilibet seu caritati ergo quaelibet caritas est 
          alteri aequalis consequentia non valet sic nec in proposito sequitur coactio aequaliter 
          <pb ed="#L" n="160-v"/>
          repugnat cuilibet libertati ergo omnis libertas est aqualis alteri
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1066">
          2o pro argumenti notandum quod libertas a coactione est duplex 
          quaedam est in differentiae et quaedam contradictionis et omnis libertas indifferentiae est 
          libertas contradictionis sed non econverso  libertas in differentiae est quando voluntas 
          ad neutram partem determinatur vel inclinatur magis vel minus 
          libertas vero contradictionis esse potest ad utramcumque partem licet tamen magis inclinetur 
          ad unam quam ad aliam partem sicut quando homo invenit se magis 
          promptum et inclinatum ad <unclear>causatandum</unclear> vel orandum quam ad illorum 
          opposita contradictoria et sic proprie loquendo nullus virtuosus vel viciosus 
          habitualiter est liber libertate in differentiae ad operandum virtuose vel 
          vitiose propter habitudinem habitus virtuosi vel vitiosi inclinantis plus 
          ad unam partem quam ad aliam
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1102">
          3o notandum quod libertas quantum ad rem principaliter 
          importatam est ipsa voluntas quae tamen habet quandoque diversa cognoscata 
          voluntatem esse sine poena  libertas a neccessitate cognotat 
          eam non posse cogi ad actum suum  libertas contradictionis cognotat 
          eam posse in utrumque contradictorum  libertas indifferentiae cognotat eam 
          non magis inclinari ad unam partem contradictionis quam ad alteram 
          Ex quibus ulterius sequitur quod voluntas humana non est libera per 
          aliquam rem sibi super additam sicut aqua est calida vel aer lucidus 
          per res eis additas quod patet quia alias sequeretur quod voluntate 
          remanante deus posset illam rem ab ea aufferre et sic voluntas 
          esset et non rationalis quod implicat patet consequentia cum sit rationalis per suam 
          essentiam et sic patet quod libertas quantum ad sui quidditatem non est aliud 
          quam ipsa voluntas sed quantum ad quid nominis tunc est potentia quaedam qua 
          voluntas concurrentibus causis omnibus ad finem actum habet 
          quod potest cum eis coagere et ponere actum suum in effectum vel non 
          ponere et hoc vocatur libertas contradictionis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1151">
          Ad 8m primo posset 
          negari consequentia 2o posset negari antecedens quia magnus ignis 
          minus potest non calefacere quam parvus et sic magis determinatur neccessario 
          in unam partem <del rend="strikethrough">quam</del> unum agens irrationale quam aliud
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1165">
          Ad 9m conceditur 
          antecedens sed negatur consequentia quia licet sit in potestate voluntatis quod istum 
          actum determinatum non habeat tamen non est in eius potestate quod nullum 
          habeat sicut deducit argumentum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1176">
          Ad 10m patet per idem quod verum concludit 
          Et si arguitur ultra quod non plus est in potestate voluntatis 
          non agere quam sit in potestate ignis non comburere et sic voluntas 
          neccessitaretur ad agendum sicut ignis  hic dicitur primo quod aliter neccessitatur 
          voluntas et aliter ignis quia ignis praesente passo neccessitatur ad producendum
          <pb ed="#L" n="161-r"/>
          hunc calorem determinatum sic quod cum istis dispositionibus non potest producere 
          alium sed voluntas istum actum quem producit libere potuit non 
          produxisse et sic libet neccessitetur ad producendum actum non tamen necessitatur ad 
          producendum sed potest illud obiectum libere velle vel respuere
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1203">
          2o dicitur 
          quod libet voluntas potest velle quod nullum actum habeat quia voluntas est impossibilium tamen 
          non pro qualibet mensura potest facere quod <unclear>omni</unclear> creat actu quia si 
          voluntas vellit quod nunc non habeat actum quam plus vellet illi 
          illi volitioni ad habere tanto plus actum habebit
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1220">
          3o dicitur quod licet sit 
          in potestate voluntatis non habere istum actum vel istum quocumque demonstrato non 
          tamen potest facere se <del rend="strikethrough">se</del> esse sine actu
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1233">
          Ad 11m conceditur consequens et dicitur ultra 
          quod ideo dicitur voluntas libera et libere elicit vel causat suos actus quia 
          quandocumque causat est in potestate desinere quia quando causat potest facere quod ulterius 
          non causabit
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1244">
          2o dicitur quod voluntas libere causat quando causat et ad improbationem 
          quia posita <choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> entitate in illo instanti non est possibile quod haec nunc sit falsa 
          haec res est nunc ergo voluntate causante a volitionem non est possibile quod 
          haec sit falsa haec causa nunc causat istam volitionem oportet quod illae propositiones 
          tres sint vere nunc est aliqua volitio causata et immediate post hoc erit 
          aliqua volitio causata et quia voluntas potest ex sua libertate facere quod 
          ulterius non causet volitionem ideo nunc libere causat eam sic quod potest eam 
          nunc causare
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1270">
          Ad aliud dicitur quod voluntas causat illud quod non est sicut artifex 
          quando est in faciendo domum non causat id quod factum est de domo 
          sed facit et causat domum quae non est sed quando domus est causata artifex 
          non causat eam sed potius desinit facere eam
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1281">
          Ad improbationem dicitur quod illius 
          quod non est nihil est causa ut illud sit actualiter quando causatur sed tamen illud 
          quod non est potest habere causam ut illud postea sit quando illa causa desinet 
          causare
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1292">
          Ad ultimum dicitur quod nihil quod est ens actu causatur a voluntate nec 
          voluntas aliquid tale causat
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1300">
          2o dicitur quod si in antecedente illae tres ens cognoscatatus 
          per illum terminum nihil supponit pro illo quod est sicut oportet et in consequente 
          supponat pro illo quod non est consequentia non valet  si autem supponat in consequente 
          pro illo quod est ens actu sic conceditur quod voluntas nihil id est nullum ens actu 
          causat libere sed non sequitur ergo voluntas non libere causat
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Obiectiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1318">
          Contra secundam conclusionem 
          arguitur primo sic quia possibilitas peccandi non est arbitrio naturalis ergo aliquod 
          arbitrium potest causari sine tali possibilitate consequentia tenet quia quaelibet res potest 
          esse sine illo quod non est sibi naturale vel intrinsecum seu conservativum  antecedens 
          probatur quia talis possibilitas peccandi tollitur de facto per gratiam unionis 
          <pb ed="#L" n="161-v"/>
          in anima christi et in beatis per gratiam confirmationis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1339">
          2o sequeretur quod arbitrium humanum
          ex sui natura magis tenderet in contrarium sui proprii obiecti quam in proprium 
          obiectum quod est bonum et sic contra naturalem appetitum plus tenderet et moveretur 
          quam secundum ipsum quod non videtur bonum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1350">
          3o <name>adam</name> ante peccatum poterat quodlibet 
          peccatum vitare et fuit sine caritate secundum <name>magistrum</name> ergo eius arbitrium 
          per naturam fuit impeccabile antecedens patet <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e1365">23 distinctione 2i</ref>
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1369">
          Item impeccabilitas 
          et infallibilitas est communicata fidei et caritati ergo per naturam 
          tenet consequentia quia creatura rationalis est perfectoris speciei quam quicumque habitus 
          spiritualis antecedens patet quia illi habitus ex natura sua non possunt errare nec 
          fallere  confirmatur quia deus mediante gratia confirmationis facit voluntatem 
          beati impeccabilem ergo sine tali gratia potet huiusmodi voluntatem facere 
          impeccabilem et sine quocumque accidente super addito et per consequens naturaliter impeccabilis 
          erit tenet prima consequentia quia deus se solo potest facere quod potest cum 
          causa 2a
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1393">
          Contra 3m corollarium liberum arbitrium potest ex se nihil velle ergo 
          ex se potest peccata vitare tenet consequentia quia ad voluntatem nihil velle 
          sequitur eam nihil male velle et per consequens non peccare quod est peccata vitare
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Responsiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1404">
          Ad primum dicitur quod antecedens potest dupliciter intelligi uno modo prout illa 
          possibilitas denotat ordinem naturalem potentiae ad actum et sic conceditur 
          antecedens et negatur consequentia  alio modo potest intelligi possibilitas peccandi pro absoluto 
          illo in quo fundatur iste ordo potentiae ad actum et sic negatur 
          antecedens quia voluntas de sui natura sibi ipsi relicta et non praeservata 
          potest peccare et sic habet possibilitatem peccandi naturaliter quia nec possibilitas 
          illa nec illud posse tollere per gratiam quamcumque quia sic gratia non 
          facit nec fit per gratiam quin creatum arbitrium liberum suae naturae 
          relictum pecare possit et sic peccabile
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1430">
          Ad 2m patet per illud 
          quid sit dicendum 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1437">
          Ad 3m posset dici primo negando 2am partem antecedentis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1442">
          2o diceret quidem quod dato quod fuisset creatus sine gratia gratum 
          faciente adhuc mediante libero arbitrio non corrupto cum 
          rectitudine voluntatis quam habuit etiam secundum <name>magistrum</name> ipse <name>adam</name> potuit 
          temptationibus resistere nec illud est errror <name>peallagii</name> qui <name>pellagius</name>
          posuit pro statu naturae lapsae quod homo potest ex naturalibus sine 
          adiutorio divino speciali meritorie agere et deum debitorem 
          sibi constituere sed sic non ponit <name>magister</name>
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1475">
          3o posset dici quod dato 
          quod fuissent ante lapsum in caritate tamen adhuc resistendo temptationibus 
          non meruissent vitam aeternam sicut nos modo meremur
          <pb ed="#L" n="162-r"/>
          resistendo quia opera <name>adae</name> fuisset sine resistentia intrinseca ad malum 
          impellente ideo non promisisset pro eis dare vitam aeternam sicut 
          pro nostris actibus factis cum difficultate et resistentia et per hoc patet ad
          alia duo media seu confirmationem
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1498">
          Ad 4m primo potest dici quod voluntas non 
          semper potest se facere sine actu quia si intellectus dictaret voluntati quod pro 
          hora nihil esset <sic>esset</sic> ab ea volendum quanto voluntas se magis vellet 
          conformare tanto plus haberet actum ideo antecedens potest negari universaliter sumptum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1512">
          2o posset dici quod voluntas posset imperare intellectui ad quod sequitur 
          ipsam nihil velle pro certa mensura quia potest imperare dormitionem ad quam 
          sequitur voluntatem nullum actum habere liberum et tunc negatur consequentia voluntas potest 
          facere quod nihil volet pro certa hora ergo voluntas ex se potest peccatum vitare 
          et resistere temptationi
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1527">
          3o notandum quod homo potest vitare peccatum dupliciter 
          uno modo praecise obmissive nullum actum voluntatis bonum vel malum 
          eliciendo et sic dormiens et in peccato mortali existens vitat peccatum licet 
          non mereatur 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1536">
           2o modo dicitur quis vitare peccatum positive sicut cum quis vult 
          actu positivo non peccare et temptaitonem resistere et sic negatur consequentia quia sic 
          vitare est praecepta servare ad quorum observatiam requiritur caritas 
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Obiectiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1546">
          Contra tertiam conclusionem arguitur primo sic <name>adam</name> ante peccatum poterat vitare peccatum 
          ex libertate arbitrii sed nullus homo purus post peccatum homo potest ergo nullus 
          alius est tam liber sicut fuit <name>adam</name>
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1561">
          2o contra corollarium primum si potest difficultari 
          potest cogi patet quia cum quodlibet difficultans excedi possit et 
          eo possit dari maius et virtus resistitiva voluntatis finita 
          sit sequitur quod <add place="above-line">per</add> intentionem difficultatis voluntas poterit vinci et superari
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1575">
          3o oppositi modo principiendi non conveniunt eidem principio indivisibili 
          ergo cum voluntas aliquam actum naturaliter principiet sequitur quod nihil libere potest 
          principiare patet consequentia quia agere libere et naturaliter sunt modi opposit 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1586">
          contra 
          unum corollarium ubi dicitur quod libertas est causa omnis continentiae arguitur quia si sic 
          sequitur quod nisi esset libertas omnia evenirent de necessitate consequentia patet 
          quia non est in potestate stupe quin comburatur ab igne si sibi applicetur 
          nec est in potestate ignis quoniam comburat stupam et sic de quolibet effectu potest 
          argui sed falsitas consequentis probatur quia si nullum esset liberum arbitrium 
          adhuc lapis posset cadere super arborem casualiteret et privare eam 
          fructu et per consequens si nullus homo esset adhuc aliqua casu fierent et 
          per consequens non omnia de neccessitate evenirent
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1609">
          Item si nullum esset creatum 
          arbitrium adhuc equus positus in bivio posset unam viam sponte 
          eligere et aliam dimittere
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1618">
           Item materia est causa continentiae ergo non libertas alias 
          patet per <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e1625"><name ref="#Aristotle">philosophum</name> 6o <title>metaphysicae</title></ref> et <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e1632"><name>commentatorem</name> 2o <title>physicorum</title></ref>
        </p>
        </div>
        <div>
          <head>Responsiones</head>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1640">
          Ad primum primo posset 
          <pb ed="#L" n="162-v"/>
          negari antecedens quia dicit <ref xml:id="pg-b2q5-Rd1e1648"><name>magister</name> in 2o</ref> quod adiutorium datum fuit <name>adae</name> 
          ante lapsu non tamen liberum arbitrium sed liberum arbitrium cum rectitudine 
          voluntatis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1662">
          Item habuit aliqua dona et gratiam gratis datam per quae omnia 
          et libertatem arbitrii potuit vitare peccatum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1669">
          2o posset negari consequentia quia 
          quia facilitas bene operandi non semper arguit maiorem libertatem intrinsicam 
          arbitrii
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1678">
          Ad 2m negatur consequentia quia non obstante finite voluntatis tamen 
          numquam difficultas tantum poterit augeri quod cogatur  exemplum nam si <c>a</c> genere 
          moveatur per aliquod medium si medium rarefiat <c>a</c> movebitur velocius 
          quam prius et si iterum in duplex plus rarefiat iterum velocius movebitur et sic 
          continue tamen numquam medium tantum rarefieri poterit quod <c>a</c> moveatur in non 
          tempore sine in instanti
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1707">
          Item quantumcumque sit parva resistentia in aliquo passo in transmutatione 
          naturali numquam amen est devenite ad aliquam virtutem finitam quantumcumque 
          magna quae possit facere talem transmutationem in instanti  sic in proposito 
          voluntas difficilius elicit actum bonum resistivum propter maiorem 
          difficultatem temptationis quam propter minorem et tamen numquam per finitam superari nec 
          cogi poterit ad actum suum quin libere ipsum possit elicere alias periret 
          meritum et demeritum
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1726">
          2o diceret aliquis quod difficultas quam sentimus 
          i eliciendo vel respuendo non est proprie respectu voluntatis sed respectu appetitus 
          sensitivi nam quanto motivum fuerit sortius contra inclinationem appetitus sensitivi 
          causato difficilius homo resistit vel respuit si sit conveniens et 
          delectabile illud quod inclinat  unde difficile est secundum appetitum sensitivum 
          terribilia et magis difficile est aggredi magis terribilia et sic 
          per oppositum difficile secundum illud respuere delectabilia  et sic forte consequenter 
          posset dici quod poterit esse tam forte et magnum delectabile vel terribile 
          quod homo secundum illum appetitum non poterit respuere illud delectibile nec 
          aggredi illud terribile nisi talis ab aliquo iuvetur
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1757">
          Ista autem 
          virtus sensitiva <c>a</c> duobus minatur scilicet <c>a</c> quod habitu moderativo passionum 
          acquisito ex bona affectione et bona disciplina respectu appetitus 
          sensitivi sicut patet in pueris <unclear>nundum</unclear> ratione utentibus quorum unus bene 
          disciplinatus faciliter obmittit prosequi delectabile aliquod ubi alius 
          similis in naturalibus fleret nisi prosequeretur et haberet illud delectabile 
          sicut esset pomum ostensum hoc autem differentia non proventi a ratione et per 
          consequens oportet quod proveneat ex habitu acquisito in parte sensitiva ex disciplina 
          etiam assuefactione in parte inclinante appetitum sensitivum ad 
          resistendum talibus passionibus patet etiam de canibus quorum unus immensa 
          rapit cibum et alius non eo quod est assuefactus ex disciplina 
          non prosequi appetitum suum in tali casu ex quo patet quod talis 
          <pb ed="#L" n="163-r"/>
          difficultas est in appetitu sensitivo 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1799">
           2o principaliter homo iuvatur ad 
          resistendum delectabile mediate ministerio rationis dictantis et ostendentis 
          quid sit fugiendum et quid prosequendum quia voluntas potest hominem 
          movere in contrarium inclinationis et sic voluntate iuvante potest appetitus 
          sensitivus resistere inclinationi seu passionibus et temptationibus
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1813">
          Ad 
          3m negatur antecedens si illi modi sint respectu diversorum sicut in proposito quia eundem 
          actum quem voluntas principiat libere non principiat naturaliter sed alium sicut 
          pater divinus producit filium suum <del rend="strikethrough">libere</del> naturalem et neccessario creaturas vero 
          libere et contingenter
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1830">
          Ad aliud posset concedi consequens quia nisi esset libertas 
          divina omnia esset de necessitate naturae a deo producta
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1838">
           2o dicitur pro materia 
          argumenti quod si nullum esset creatum arbitrium liberum adhuc aliqua 
          possent si praeter intentionem alicuius particularis agentis
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1848">
           3o dicitur quod equo 
          stante in bivio apprehensione stante et apparentia quam habet de duabus viis 
          licet videatur quod posset eliere quamcumque vult non tamen est ita sed neccessitatur ab 
          apprehensione sua et per illam neccessario ibi qua plus respiciet vel ad 
          quam magis considerabit nec est possibile quod diu stet in indifferentia quin magis 
          consideret de una quam de alia et illa maior apprehensio neccessitabit 
          equam ad prosequendum unam illarum sicut dictum fuit de cane 
          capiente unum de duobus panibus aequaliter eius appetitum moventibus
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1868">
          Ad ultimum dicitur quod <name>commentator</name> vult dicere quod materia indeterminate est ad laterum 
          oppositorum et ideo una portio materiae quandocumque est sub forma ignis quandoque 
          vero sub forma terrae 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1881">
           2o dicitur quod accipiendo continentiam proprie pro illo quod 
          potest esse et numquam esset fuisse vel fore sic materia non est causa continentiae sed 
          solum agens liberum 
        </p>
        <p xml:id="pg-b2q5-d1e1891">
          Ad rationes principales patet solutio per dicta
        </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>